Pohádečky

Byl večer a na nebi vyskočily první hvězdy. Na palouku mezi stromy praskal oheň; kolem plamenů seděli tři pastevci a přes ramena měli barevné přikrývky. Dívali se do ohně a mlčeli.

Mezi stromy se občas ozvaly pomalé kroky obrovských černých býků. Daleko nad horami vyšel oranžový měsíc a ozářil chuchvalce mlhy v údolí a v roklinách.

Nejmladší pastevec vstal a přihodil do plamenů náruč suchých větví. Oheň zaplápolal, pastevec se znovu posadil pod starý olivovník a začal vyprávět.

Pán a hlupák

Do jedné vesnice se kdysi přistěhoval člověk z hor. Neměl rád zbytečné řeči, a tak o něm lidé brzy začali říkat, že je podivín, a o něco později, že je trochu přihlouplý. Nakonec zapomněli i jeho jméno, a kdykoli o něm mluvili, říkali jenom: ten hlupák z hor, a potom už jen hlupák.

Jednou v noci se vplížil do vsi zloděj, vnikl oknem do osamělého domu a ukradl všechno, co mělo nějakou cenu. Nazítří bylo ve vsi veliké pozdvižení. Starosta chodil od chalupy k chalupě a každého se ptal:

„Sousede, neznáš toho zloděje? Nemáš tušení, kdo to udělal?“

Avšak nikdo nevěděl.

Nakonec přišel starosta do chalupy, v níž bydlel hlupák, a zeptal se ho:

„Sousede, nevíš, kdo to udělal? Nemáš tušení, kdo to byl?“

Hlupák se zamyslil a odpověděl:

„Myslím, že bych ti to mohl říct. Avšak nejdřív mi musíš dát pořádně najíst a napít. Potom spolu obejdeme celou vesnici a podíváme se do každé chalupy. Až vyjdeme z posledních dveří, povím ti, kdo má tu krádež na svědomí.“

Starosta mu dal bohatý oběd a nalil mu své nejlepší víno. Potom se znovu vydali od chalupy k chalupě a starosta se všude ptal:

„Sousede, opravdu nevíš, kdo nás vykradl?“

Hloupý člověk z hor jen mlčel a rozhlížel se kolem dokola. Lidé se pohoršovali a křičeli:

„My jsme poctivci! Co si o nás myslíte? My o ničem nevíme!“

A přidávali se k dvojici. Když obešli celou vesnici, doprovázel starostu a hloupého muže z hor pořádný zástup. Chyběly jen děti, které ještě neuměly chodit, a starci, kteří se nedobelhali ani k vrátkům. Došli všichni na náves, zastavili se a starosta řekl hlupákovi:

„A teď nám pověz, kdo to udělal! Máš už tušení, kdo to byl?“

Hlupák se zasmál a zvolal:

„Žádné tušení! Teď vím docela určitě, že to byl nějaký zloděj!“

Měsíc vystoupil vysoko nad hory a jeho světlo už nebyla oranžové, ale zelené. Druhý pastevec povstal, hodil do skomírajících plamenů náruč dřeva, posadil se a začal vyprávět:

Pán a blázen

U nás ve vsi žil také jeden takový člověk z hor. Lidé mu neříkali hlupák, ale blázen, a někdy na něj pokřikovali, že ho potrkalo strakaté tele.

Jednou měl přijet do vsi bohatý a urozený pán z města. Sotva se přiblížil ke vsi, ozval se na uvítanou velký zvon. Pán se zastavil a s potěšením naslouchal. Šel kolem blázen, pán na něj kývl a zeptal se:

„Dobrý muži, proč vyzvánějí zvony?“

A člověk, který měl pověst blázna, odpověděl:

„Protože má do vsi přijet jeden urozený pán z města.“

Urozenec zase naslouchal a potom řekl:

„Nepřipadá ti, dobrý muži, že ty zvony znějí opravdu krásně?“

A blázen odpověděl:

„Připadá mi, že znějí jako vždycky. Nebo si snad myslíš, že zvoník přivázal k provazům býka, aby zvony zvonily silněji?“

Pán chvíli mlčel a pak se zeptal:

„Dobrý muži, copak dělá tvůj otec?“

Blázen pokrčil rameny:

„Právě vykopává mrtvé a zahrabává živé.“

Urozený pán se podivil. Nedal však na sobě znát, že odpovědi nerozumí, a ptal se dál:

„Pověz mi, dobrý člověče, co dělá tvá matka?“

Blázen odpověděl:

„Peče chleba, který jsme snědli před týdnem.“

Pán z toho nebyl ani trochu moudrý a řekl:

„Dobrý člověče, a co dělá tvá sestra?“

„Moje sestra? Ta oplakává loňský smích!“

Pán chvíli uvažoval, ale nic nechápal, a tak se zeptal:

„Dobrý muži, pověz mi: jak to, že tvůj otec vykopává mrtvé a zahrabává živé?“

„Podívej se tady přes plot,“ odpověděl blázen. „Vidíš mého otce? Právě vykopává suché stromy a vysazuje nové.“

Urozený pán se zeptal:

„A co tvoje matka? Říkal jsi, že peče chléb, který jste snědli před týdnem. To přece není možné!“

„A proč by to nebylo možné?“ odpověděl blázen. „Před týdnem jsme doma neměli ani špetku mouky. Půjčili jsme si u souseda chleba a snědli jsme ho. Dnes jsme si vydělali trochu peněz, matka koupila mouku a teď peče chleba, abychom ho mohli sousedovi vrátit.“

Urozený pán pokýval hlavou a řekl:

„A teď mi pověz, dobrý člověče, co vlastně dělá tvá sestra? Říkal jsi, že oplakává loňský smích. Tomu nerozumím.“

„Ale to je přece snadné!“ zvolal blázen netrpělivě. „Loni jí slíbil jeden bohatý mladík z města, že si ji vezme za ženu. Sestra byla tenkrát šťastná a smála se od rána do večera. Ale sliby chyby, mladík ji opustil a už ji nechce ani vidět. Sestra teď sedí doma, trápí se a pláče.“

Urozený pán obrátil koně a řekl:

„Do této vesnice nevkročím, co živ budu, neboť je to vesnice bláznů.“

A tryskem se vrátil zpátky do města.

Když druhý pastevec domluvil, chvíli bylo ticho. Oheň dohoříval. Měsíc na nebi vystoupil ještě výš a jeho světlo už nebylo oranžové ani zelené, ale modré. Nejstarší pastevec vstal a hodil do řeřavého dřeva náruč suchých větví. Plameny vyšlehly, dřevo zapraskalo a pastevec začal vyprávět:

Pán a chytrák

Také do naší vesnice se jednou přistěhoval člověk z hor. Lidé ho přijali mezi sebe, i když byl trochu jiný než oni. Avšak netvrdili o něm, že je hlupák ani že je blázen, ale říkali, že má za ušima a že je to chytrák nade všechny chytráky.

Jednou šel ten člověk do města na trh a koupil si osla.

Na zpáteční cestě potkal hlouček lidí ze vsi. Zastavili se a hned se zvědavě vyptávali:

„Kolik jsi zaplatil za toho pěkného osla?“

A muž odpověděl podle pravdy:

„Zaplatil jsem padesát reálů.“

Šel dál a potkal osamělého souseda. Soused si chvíli prohlížel osla a pak se zeptal:

„Kolik jsi zaplatil za to pěkné zvíře?“

A muž odpověděl:

„Zaplatil jsem padesát reálů.“

Pobídl osla a jel dál. Za malou chvíli potkal dalšího souseda. Vesničan si zvědavě prohlédl osla a otázal se:

„Kolikpak tě stál?“

Muž řekl:

„Padesát reálů.“

Pobídl patami osla a pokračoval v cestě. A kdokoli ho potkal, zeptal se:

„Kolikpak stál ten pěkný osel?“

A muž vždycky odpověděl:

„Padesát reálů.“

A tak to šlo až k první vesnické chalupě.

Když muž dojel domů, přivázal osla ke kůlu, vydal se do kostela a ukryl se za sochou jednoho světce. Zanedlouho kráčel kolem sochy kněz a chytrák zvolal:

„Ať sem přijdou lidé z celé vesnice!“

Kněz se vylekal, rozběhl se do vsi a všude volal:

„Ať hned každý přijde do kostela! Stal se zázrak!“

Netrvalo dlouho a sešli se všichni lidé z vesnice. Ty, co už nemohli chodit, přinesli na nosítkách anebo na lavicích; a přinesli i děti v kolébkách. Když se tak shromáždila celá ves, dal kněz vyzvánět na všechny zvony, obrátil se k soše a řekl uctivě:

„Jsme tady, jak jsi přikázal!“

Nato vystoupil muž z úkrytu a zvolal:

„Teď jste tady všichni, a tak vám tedy říkám: ten osel stál padesát reálů!“

Když nejstarší pastevec skončil, měsíc stál vysoko na obloze, svítil stříbrně a hvězdy začínaly blednout. A ti tři se nad dohaslým ohněm domluvili, že se narodili ve stejné vesnici.

Hádanka

Byl jednou jeden král a ten měl chytrou dceru. Princezna byla chytřejší než všichni dvořané a rádci, chytřejší než soudcové, chytřejší než královi ministři a vojevůdci. A protože byla tak chytrá, nechtěla si vzít za muže nikoho, kdo by byl hloupější než ona. Král naléhal, aby se už konečně vdala, ale princezna nechtěla a nechtěla. Nakonec řekla králi, svému otci:

„Dobrá, když chceš, tak se vdám. Ale vezmu si jen toho, kdo mi poví tak těžkou hádanku, že ji neuhodnu.“

Od té chvíle přijížděli na královský dvůr princové a urozenci zblízka i zdaleka a těšili se, že dostanou princeznu za ženu. Avšak princezna uhodla každou hádanku a všichni odcházeli s nepořízenou. Král už se hněval, lámal si hlavu, jak by na princeznu vyzrál, ale nic moudrého ho nenapadlo. Nakonec dal vyhlásit:

„Který nápadník přijde s hádankou tak lehkou, že ji princezna uhodne, skončí v rukou katových!“

Od té chvíle proud nápadníků zřídl, ale přece jen se občas našel někdo, kdo doufal, že princezna jeho hádanku neuhádne; ale uhodla všechny.

A byly to hádanky přetěžké: vymýšleli si je chytráci všemi mastmi mazaní, mudrci, kteří hloubali nad starými a zažloutlými knihami, vtipálkové i mudrlanti, ale nikdo princeznu nepřechytračil.

Pověst o chytré princezně se dostala až do jedné odlehlé vesnice, kde žil chudý a docela obyčejný pastýř. Sousedé o něm tvrdili, že je hlupák a blázen, ale pastýř si z toho nic nedělal. Jednou uslyšel sousedy vyprávět o princezně, která uhodne každou hádanku na světě, a hned se rozhodl:

„Mámo, já tam půjdu a zkusím štěstí!“

Máma se rozplakala.

„Synáčku, copak jsi ztratil rozum? Když se to nepovedlo všelijakým panáčkům, hrabatům a knížatům, markýzům a vévodům, jak bys to mohl dokázat ty?“

Pastýř však řekl:

„Mámo, já tam půjdu a vezmu si princeznu za ženu. Neplač a raději mi dej do uzlíku kus chleba a do džbánku krapet vína, ať nemám po cestě hlad ani žízeň.“

Máma mu tedy dala do uzlíku kus chleba, do džbánku mu nalila krapet vína, v slzách se s ním rozloučila a pastýř šel.

Cestou uviděl strom se dvěma suchými větvemi. Na spodní větvi seděla jedna kukačka, na horní větvi druhá. Pastýř pokýval hlavou a řekl si:

„Kukačka je nad kukačkou. To si musím pamatovat! Třeba se mi to bude hodit.“

A putoval dál. Uviděl v trávě malého zeleného hádka, chvíli ho pozoroval a pak si řekl:

„V trávě je hádek. Na to nesmím zapomenout!“

Snědl chleba, vypil víno a kráčel dál. Došel až ke královskému paláci. Prohlížel si užasle hradby, bránu a věže; a jak tak stojí, najednou má pocit, jako by si za jeho zády někdo povídal. Ohlédl se a uviděl, že ve svahu pramení potůček a teče rovnou do hradeb. Potůček bublal a skákal přes kameny, pastýř se zasmál, malou chvilku ho poslouchal a pak řekl polohlasem:

„Ty jsi ale povídálek! Však já na tebe nezapomenu!“

Hned potom vkročil do brány a šel rovnou za králem.

„Pane králi,“ řekl mu, „mám pěknou hádanku pro tvou dceru.“

Král jen smutně mávl rukou a pravil:

„Co se dá dělat, o jednoho poddaného víc nebo míň. Co na tom záleží? Když nemáš rozum, je to tvoje chyba.“

A zavolal princeznu.

Pastýř si princeznu prohlédl od hlavy až k patě, nedal na sobě nijak znát, jestli se mu líbí nebo nelíbí, a hned spustil:

„Kukačka je nad kukačkou,
v trávě leze hádek,
do paláce běží
malý povídálek.“

Princezna přemýšlela a rozmýšlela, ale ať hádala, jak hádala, neuhodla.

Král vyskočil a zvolal:

„To nejde! Přece si moje dcera nevezme za muže hloupého pastýře!“

Princezna si dupla a vykřikla:

„Takového hloupého pastýře si nevezmu a nevezmu, co živa budu!“

Král se zeptal:

„Povíš nám aspoň, co ta hádanka znamená?“

„Povím,“ řekl pastýř, „proč bych nepověděl? Ale jedné věci se divím. Když jsem jen hloupý pastýř, jak to, že jste neuhodli tak jednoduchou hádanku? Kdepak, pane králi, já si tvou dceru nevezmu za nic na světě. Takovou hloupou princeznu za ženu nechci.“

„Ptal jsem se,“ řekl král netrpělivě, „co znamená ta hádanka?“

Pastýř se zasmál.

„Když jsem šel z domova, uviděl jsem strom a na něm dvě suché větve. Na spodní větvi seděla jedna kukačka, na horní větvi druhá. Řekl jsem si: kukačka je nad kukačkou. Potom jsem šel dál a uviděl jsem na palouku malého hádka. Řekl jsem si: v trávě leze hádek. Když jsem přišel k paláci, uviděl jsem, jak do hradeb teče z pramene ve stráni potůček. Bublal a skákal mezi kameny, zrovna jako by si povídal. A já si řekl: do paláce běží malý povídálek! Co je na tom tak těžkého?“

Potom se pastýř obrátil ke králi i k princezně zády, opustil palác a vrátil se domů k mámě.

Tři bratři z Galicie

Jednou dávno žili tři bratři. A protože byli z Galicie, mluvili jen galicijsky. Na chudáka prší i pod střechou, a tak ti tři bez přestání přemýšleli, jak to udělat, aby se jim vedlo líp. Jednoho dne si řekli:

„Všichni urozenci a boháči mluví španělsky. Musíme se tedy nejdřív naučit španělsky, protože to je ze všeho nejdůležitější. Potom už půjde všechno samo od sebe a my rychle zbohatneme.“

Vydali se přes hory do kraje, kde se mluví španělsky, a přihlásili se do služby.

Nejstarší bratr pracoval jako pomocník u kováře, prostřední bratr šel do služby k zahradníkovi a nejmladší, protože byl nejchytřejší, se přihlásil do služby u soudce. A všichni tři pozorně naslouchali, jak se mluví španělsky.

Jednou přivedl jakýsi pastevec do kovárny tři koně.

Kovář se zeptal:

„Který z nich potřebuje okovat? Bělouš, vraník, nebo grošák?“

A pastevec řekl:

„Všichni tři!“

Nejstarší bratr si tu větu zapamatoval a bez přestání si opakoval:

„Všichni tři! Všichni tři! Všichni tři!“

Prostřední bratr sloužil u zahradníka. Kdykoli přišel někdo koupit svazek cibule nebo hlávku zelí, zahradník nastavil dlaň a pravil:

„Ale nejdřív platit! Potřebujeme peníze!“

Prostřední bratr si větu zapamatoval a neustále si opakoval, aby nezapomněl:

„Potřebujeme peníze! Potřebujeme peníze!“

Třetí bratr sloužil v soudcově domě. A kdykoli jeho pán s někým jednal, nejmladší bratr stál pod oknem nebo za dveřmi a pozorně naslouchal. Lidé, kteří přišli za soudcem, mluvili někdy mírně a prosebně, ale jindy zvyšovali hlas a křičeli, až se okna třásla. Ale ať se zlobili, nebo křičeli sebevíc, soudce vždycky říkal:

„Takový je zákon a zákon je spravedlivý.“

Nejmladší bratr slyšel tu větu tak často, až si ji nakonec zapamatoval. A opakoval si ji ve dne v noci, aby se mu nevykouřila z hlavy:

„Takový je zákon a zákon je spravedlivý. Takový je zákon a zákon je spravedlivý. Takový je zákon a zákon je spravedlivý.“

Když uplynul rok, tři bratři se znovu setkali a řekli si, že se mohou vrátit, neboť se už naučili španělsky. A hned se vydali zpátky domů, do rodné vesnice.

A jak se tak ubírali horskou stezkou, náhle spatřili, že v trávě někdo leží a nehýbá se. Přistoupili k němu blíž, podívali se mu do tváře a zvolali:

„Běda, co si počneme? Co s ním uděláme?“

A křičeli a volali tak dlouho, až je uslyšeli četníci. Pobodli koně a za chvíli byli u tří bratrů. Sestoupili ze sedel, prohlédli si člověka v trávě a poznali, že je mrtev. Podívali se pozorně na tři bratry a zeptali se:

„Kdo ho zabil?“

Nejstarší bratr vystoupil o krok kupředu a řekl:

„Všichni tři.“

Četníci se zarazili, ale potom se zeptali přísně:

„A proč jste to udělali?“

Prostřední bratr postoupil o dva kroky kupředu a odpověděl tak, jak se to naučil:

„Potřebujeme peníze!“

„Tak pro peníze jste to udělali,“ zvolali četníci. „Ale to znamená, že vás musíme odvést do města a vsadit do vězení! Víte, co vás čeká?“

Nejmladší bratr postoupil o tři kroky kupředu, rozhodil rukama a řekl:

„Takový je zákon a zákon je spravedlivý!“

A tak dopadli tři bratři z Galicie špatně, moc špatně.

Nejsilnější kniha světa

Sedm jich bylo, přišli s loučí, svítili v zámku na pavoučí. Lapkové? Sovy? Kdo to ví? Pohádka nám to napoví.

Byla jednou jedna chudá vdova a ta měla sedm synů. Žilo se jim těžko, přetěžko, protože byli chudí, nejchudší z celé vesnice. Když už nevěděli, jak dál, vydali se synové do světa za obživou; matka zůstala doma a starala se o jedinou ovečku a o záhon kukuřice, který byl tak malý, že by ho přeskočil nedorostlý zajíc.

Putovali od města k městu a od vesnice k vesnici, ale o práci nikde ani nezavadili. Jíst neměli co, přespat je nikde nenechali, a tak nocovali v lese pod stromem anebo v křoví u cesty a jedli jen to, co jim dala příroda. Jednou je zastihl zlý nečas: pršelo, foukal studený vítr, večer se blížil a nikde ani chalupa, ani živáček. Náhle před sebou spatřili oprýskané zdi starého zámku. Zabušili na bránu a chtěli poprosit o nocleh, ale nikdo jim neotevřel. Zabušili znovu, neozval se ani hlásek. Opřeli se o bránu, brána povolila a bratři se ocitli na velikém opuštěném nádvoří; nikde ani pes nezaštěkal, ve stáji ticho, na sýpce ani myš nevypískla. Rozbitými okny protahoval vítr, nikde nezasvítilo ani nejmenší světélko.

Bratři přešli nádvoří a vkročili do zámecké chodby. Volali, klepali, ale jejich hlasy se rozléhaly v opuštěných chodbách a nikdo jim neodpovídal.

Otevřeli nejbližší dveře a nahlédli do komnaty; všude ležela silná vrstva prachu, v koutech visely pavučiny jako lodní plachty. A tak tomu bylo i v druhé místnosti, ve třetí, ve všech dalších komnatách, do kterých nahlédli. Otevřeli poslední dveře na konci chodby a užasli: nikde ani prášek, ani pavučinka, na velkém stole uprostřed síně sedm stříbrných talířů, z masa a omáčky se ještě kouřilo, u každého talíře hedvábný ubrousek a sklenice s červeným vínem, na míse voněl čerstvý chléb a v krbu byla srovnána polena, jenom je zapálit.

Bratři ještě několikrát zavolali – jejich hlasy se rozlehly po chodbách a zanikly bez odpovědi. Nejstarší bratr si dodal odvahy, přistoupil ke krbu a zapálil loučkou dřevěná polena; oheň vzplál a za chvíli se v síni rozlilo příjemné teplo. Bratři nejedli od rána, a tak už dál na nic nečekali: posadili se ke stolu a pustili se do jídla.

Byli právě v nejlepším, když se odněkud ozval naříkavý hlas:

„Více světla! Více světla!“

Bratrům ztuhla krev v žilách. Vyskočili, rozhlíželi se, co se bude dít, ale ozvěna pomalu ztichla a zase bylo ticho. Váhavě usedli, usrkli trochu vína, ale v tu chvíli se ozvalo znovu:

„Více světla! Více světla!“

Hlas dozněl, ozvěna se vytratila, bylo zase ticho, jen oheň praskal ve velikém krbu. Nejstarší bratr si dodal odvahy, vstal, zapálil louč a řekl:

„Půjdu se podívat, co to je.“

„Půjdeme s tebou,“ přidali se hned ostatní bratři.

Vyšli na chodbu, nikde nic, jen měsíc svítil mezi roztrhanými mraky a zaléval chodbu zsinalou září. Nahlédli do nejbližší komnaty, nahlédli do druhé, prohledali všechny místnosti na celé chodbě, ale nic nenašli, všude ležely závěje prachu a ze stropů visely závěsy pavučin, jako by tam nikdo nevstoupil už dlouhá léta.

Vyběhli po schodech a začali prohledávat další místnosti, ale nikde nic. Chvíli co chvíli se však ozvalo odněkud z temnoty volání:

„Více světla! Více světla!“

Bratry vždy zamrazilo v zádech, ale pokaždé si znovu dodali odvahy a hledali dál.

Už prohledali všechny místnosti v zámku, všechny sály, síně a chodby, komory i přístěnky, už jim zbývaly jen poslední dveře až docela nahoře ve věži. Otevřeli je a strnuli.

Uprostřed komory plné prachu a pavučin seděl ve starém a napůl rozpadlém křesle stařec s voskově bledou tváří, bílé vlasy a vousy mu padaly až na podlahu. Na stěně za ním visel obraz veliké černé kočky; dívala se na vetřelce starci přes rameno, zelené oči jí v měsíčním světle zeleně svítily a bratrům připadalo, že v těch očích je hrozba.

Stařec si bratrů ani nepovšiml. Měl před sebou na nízkém stolku otevřenou tlustou knihu a díval se do ní, jako by chtěl číst. A chvíli co chvíli zvolal úpěnlivě:

„Více světla! Více světla!“

Bratrům se roztřásly nohy a v zádech je mrazilo. Užuž se chtěli obrátit a uprchnout ze zámku, ale nejstarší se vzpamatoval a přistoupil ke starci; ani sám nevěděl proč, ale najednou mu bylo starce líto. Zdvihl louč nad hlavu a řekl přiškrceným hlasem:

„Tady máš světlo!“

Stařec na něj ani nepohlédl, rychle sklonil hlavu ještě hlouběji a začal horečně číst. Četl a četl, s očima těsně nad knihou, a spěšně obracel zažloutlé stránky, jako by se bál, aby světlo nezhaslo dřív, než dočte. Na bratry jako by zapomněl. Louč pomalu dohořívala.

Konečně stařec dočetl poslední stránku. Zhluboka si oddechl, zavřel knihu a položil ji unaveně na stůl. Teprve teď bratři viděli, jak tlustá je to kniha: vázána byla ve staré kůži a rohy měla okované zčernalým stříbrem. Stařec zdvihl hlavu, podíval se na nejstaršího bratra a řekl s úlevou:

„Děkuji ti, chlapče. Děkuji vám všem, že jste mě vysvobodili. Když jsem byl ještě naživu, a to už je mnoho, mnoho let, nikoho jsem neměl rád, s nikým jsem neměl ani nejmenší soucit. Lidé se mi vyhýbali a říkali o mně, že jsem zlý, krutý a tvrdý. A takový byl můj trest: měl jsem tady sedět tak dlouho, dokud nepřečtu tu silnou knihu. Je v ní psáno o lidech moudrých a dobrých, avšak chudých; a je v ní zapsáno jejich utrpení, všechny jejich starosti, všechny jejich slzy a křivdy, které je potkaly; a také všechno moje sobectví. Na těch stránkách je pláč matek nad nemocnými dětmi, bolest synů, kteří nemohli pomoci svým otcům, zoufalství žen, kterým odešli synové a už se nikdy nevrátili. Musel jsem tu knížku přečíst do konce, ale bylo tu vždycky tak málo světla, tak málo světla! Okénkem sotva pronikne paprsek slunce nebo měsíce: četl jsem sto let, a ještě jsem knihu nedočetl. A zachránit mě mohl jen ten, kdo by přišel a posvítil mi, protože jinak bych tu knihu nedočetl nikdy, nikdy, ani do skonání světa.

Vy jste mi pomohli: vezměte si za odměnu celý tenhle dům a všechno, co k němu náleží. Je zchátralý a na spadnutí, patří k němu jen houština ostružin a pole bodláků, ale když budete kopat ve sklepě, najdete sedm hrnců plných zlaťáků. Vezměte si je, jsou vaše.“

Domluvil a louč zhasla. Nejmladší bratr se rozběhl pro novou; když se vrátil, stařec byl pryč, kniha byla pryč a z obrazu na zdi zůstal jen prázdný rám.

Ráno sestoupili bratři do sklepa a vykopali tam sedm hrnců plných zlata.

Přivedli do zámku matku, opravili staré zdi, vyčistili všechny síně, komnaty, stáj i zahradu a začali hospodařit. A nikdy už neměli hlad a nikdy už nepoznali bídu. A nikdy také nezapomněli na starce a na to, co bylo psáno v jeho knize.

O nespokojené Franciskitě

V jedné vsi žila kdysi dívka jménem Franciskita. Jednou šla do lesa na borové šišky, aby měla čím topit. Kráčela pomalu mezi stromy a žalostně vzdychala. Náhle zvedla hlavu a lekla se. Proti ní stál drobný dědeček s bílými vlasy a s modrýma očima.

„Proč tak vzdycháš, Franciskito?“ zeptal se vlídně. „Trápí tě něco?“

„Když já jsem tak nešťastná,“ řekla smutně Franciskita, „že si to ani představit nedovedeš! Kdybych měla doma aspoň kravičku, hned by se mi žilo líp. Podojila bych ji, každý den bych měla krajáč mléka, máslo i smetanu, co by mi pak chybělo ke štěstí?“

Dědeček pokýval hlavou a řekl:

„To je snadná pomoc. Běž domů a uvidíš.“

Než se Franciskita vzpamatovala, dědeček byl pryč. Obrátila se a běžela domů. Ve vrátkách se zastavila a nevěřila vlastním očím: na dvoře stála pěkná strakatá kráva a po boku měla ještě strakatější telátko.

Za několik dnů šla Franciskita do lesa na chrastí. Náhle se před ní objeví bělovlasý dědeček.

„Tak copak, Franciskito,“ zeptal se mírně, „už jsi šťastná?“

„Jsem,“ odpověděla Franciskita, „jsem šťastná, ale…“

„Jaképak ale,“ řekl dědeček. „Buď jsi šťastná, nebo nejsi. Co ti chybí?“

„Domek se mi rozpadá, do světnice mi prší a mezi trámy protahuje vítr. Kdybych tak měla pořádnou chalupu, to bych teprve byla šťastná!“

Dědeček se usmál a řekl:

„Běž domů, uvidíš!“

Franciskita se obrátila a běžela bez dechu domů. Už zdálky vidí: místo její rozpadlé chatrče stojí nová chalupa z čerstvého dřeva a voní pryskyřicí. Franciskita si zavýskla radostí.

Uplynulo několik dnů a Franciskita se vydala znovu do lesa. S hlavou sklopenou kráčela mezi stromy a smutně vzdychala. Znenadání se před ní objevil dědeček. Podíval se na ni modrýma očima a zeptal se:

„Tak co, Franciskito, už jsi šťastná?“

„Jsem,“ odpověděla Franciskita, „jak bych nebyla! Ale…“

„Zase nějaké ale?“ zeptal se dědeček. „Jaké ale?“

Franciskita se div nerozplakala.

„Všechny sousedky mají pěkné šaty, jen já chodím ve všední den i ve svátek v cárech. Ani zatancovat si nemůžu jít, a když spustí na návsi dudy, musím zůstat doma a je mi smutno.“

„To nic,“ řekl dědeček, „jen se vrať domů, už teď máš, co si přeješ.“

Franciskita se obrátila a běžela domů, jako by jí za patami hořelo. Otevřela dveře a strnula. Na stole ležely nové šaty, další byly na lavici, třetí ležely přes postel. Franciskita si zavýskla radostí a hned si je začala zkoušet.

Opět uteklo několik dní. Franciskita se vydala znovu do lesa. A jak tak kráčela mezi stromy a vzdychala, najednou jde proti ní dědeček.

„Tak copak, Franciskito, už jsi šťastná?“

„Jsem,“ přikývla Franciskita, „jsem šťastná, ale…“

„Jaképak zase ale?“ zeptal se dědeček netrpělivě.

A Franciskita spustila:

„Kdybych tak měla na dvorku hejno slepic, hned by se mi žilo líp! Snášely by mi vejce, co by mi chybělo?“

Dědeček pokýval hlavou.

„Běž domů, Franciskito, však najdeš, co si přeješ.“

Franciskita se rozběhla domů. Na dvorku se popelilo v prachu hejno slepic, na plotě seděl kohout a barevné peří mu ve slunci jen svítilo.

Uteklo několik málo dnů a Franciskita už byla zase v lese. Pomalu kráčela mezi stromy a hlavu měla sklopenou, div do dědečka nevrazila.

„Tak copak, copak, Franciskito, už jsi šťastná?“

„Ale to víš, že jsem,“ odpověděla Franciskita. „Jsem šťastná, ale…“

„Zase nějaké ale?“ zeptal se dědeček. „Copak ti schází?“

„Mám krávu a telátko,“ řekla Franciskita, „mám novou chalupu, pěkné šaty, hejno slepic na dvoře a kohouta na plotě. Ale k čemu mi to všechno je, když jsem pořád tak sama? Děvčata ze vsi se vdávají, každá má ženicha, jenom já žiju sama samotinká.“

„Tak dobře,“ přikývl dědeček bílou hlavou, „vrať se zase domů, tam najdeš, co hledáš.“

Franciskita se obrátila a běžela k chalupě. Mezi vrátky stál urostlý mládenec, byl to vesnický starosta. Když uviděl Franciskitu, vyšel jí naproti a řekl:

„Franciskito, ty se mi už dlouho líbíš. Vezmi si mě za muže!“

Netrvalo dlouho a byla svatba, celá vesnice se radovala a tancovala až do rána. Za několik dní šla Franciskita lesem a znenadání se před ní opět objevil bělovlasý dědeček s modrýma očima.

Usmál se vlídně na Franciskitu a zeptal se:

„Tak co, Franciskito, už jsi konečně šťastná?“

Franciskita se na něj zle zamračila a vyjela zlostně:

„Co si to dovoluješ? Pamatuj si jednou provždycky, že pro tebe nejsem žádná Franciskita, ale vždycky jen a jen paní starostová!“

Zlatý kočár

Byl jednou jeden král a ten si přál mít zlatý kočár. Zavolal svého komořího a řekl mu:

„Můj milý komoří! Už mám všechno, co si král tak veliké země může přát, jenom zlatý kočár mi chybí. A to mě trápí. Musíš najít někoho, kdo by věděl, jak takový kočár získat. Královská pokladna je prázdná a zlata bych v ní nenašel ani na prstýnek. Kdo mi dobře poradí, dostane mou dceru za ženu; kdo špatně, přijde o hlavu.“

Komoří se uklonil a pravil:

„Nedělej si starosti, náš králi a pane. Hned zítra dám rozhlásit po celé zemi tvé přání.“

Když ho král milostivě propustil, komoří si dal přivolat královského trubače a řekl mu:

„Můj milý trubači, dostali jsme svízelný úkol. Hned zítra dáš rozhlásit po celé zemi, že náš nejmilostivější pán a král hledá někoho, kdo by mu poradil, jak získat zlatý kočár. Kdo poradí dobře, dostane princeznu za ženu, kdo poradí špatně, ztratí hlavu.“

Trubač se uklonil a řekl:

„Nedělej si starosti, pane komoří! Zítra bude vědět celá země, že náš pán a král zatoužil po zlatém kočáře.“

Nazítří ráno vyhledal trubač bubeníka a vydal se s ním na největší náměstí. Sotva se shromáždili všichni lidé z města, trubač třikrát zatroubil:

Tramtaratá! Tramtaratá! Tramtaratá!

Bubeník třikrát zabubnoval:

Ratatabum! Ratatabum! Ratatabum!

Když zabubnoval potřetí, zvolal trubač jasným hlasem:

„Náš nejmilostivější pán a král dává každému na vědomí, že si přeje mít zlatý kočár. Kdo mu dobře poradí, jak takový kočár získat, dostane princeznu za ženu; kdo poradí špatně, přijde o hlavu. Takový je příkaz našeho pána a krále. A kdokoli mě slyšel, ať jde a poví to bez odkladu těm, kteří neslyšeli.“

Lidé vyslechli trubače a řekli si:

„Nebylo by špatné dostat za ženu princeznu. Ale špatné by bylo, kdyby člověk přišel o hlavu. Kde vzít tolik zlata, aby stačilo na celý kočár, když královská pokladna je prázdná jako rozeschlý sud?“

A nikdo se nepřihlásil.

Trubač a bubeník objeli celou zemi a všude hlásali královo přání. Avšak nenašel se jediný člověk, který by věděl, jak opatřit tolik zlata.

Až jednoho dne zaklepal kdosi na bránu králova paláce a zvolal:

„Lidé dobří! Honem mi otevřte, jdu za králem!“

Stráž pootevřela bránu.

„Co chceš našemu králi?“ zeptal se voják přísně a člověk odpověděl:

„Přináším dobrou zprávu! Chci poradit králi, jak získá zlatý kočár, po kterém tolik touží!“

Strážný otevřel bránu dokořán a spatřil před sebou venkovského chudáka, záplatovaného od hlavy až k patě. Ale urostlý byl, to musel strážný uznat: široký v ramenou, rovný jako jedle, oči mu svítily jako dva uhlíky.

„Honem si to rozmysli,“ řekl strážný. „Copak nevíš, že v králově pokladně je prázdno jako na vinici začátkem zimy? Chceš přijít o hlavu? Kat už má dlouhou chvíli!“

Chtěl zase bránu zavřít, ale venkovan řekl rychle:

„Kdo tady mluví o katovi? Já si jdu pro princeznu! Neslyšel jsi snad, co dal vyhlásit náš pán a král?“

Strážný tedy znovu otevřel a jenom si povzdechl:

„Tak pojď dál! Komu není rady, tomu není pomoci. Bude tě škoda.“

Zavedl mladého muže ke králi. Král si venkovana pozorně prohlédl a řekl:

„Zdá se mi, že máš víc odvahy než rozumu. Pověz mi tedy, jak získám zlatý kočár! Ptal jsem se rádců, avšak všichni krčí rameny a dívají se do země. Dal jsem vyhlásit své přání po celé zemi, ale ty jsi jediný, kdo se přihlásil. Jestliže mi dobře poradíš, dostaneš princeznu za ženu. Když mi poradíš špatně – však víš. Nechceš si to ještě rozmyslet?“

„Nechci,“ řekl mladý muž a hned pokračoval: „Takový zlatý kočár můžeš mít docela snadno. Jenom se divím, že jsi na to nepřišel sám.“

Král se zavrtěl na trůně a řekl přísně:

„Když jsi tak moudrý, poraď!“

A mladý venkovan řekl:

„Stačí, když zjara třikrát za sebou nepřijde mráz a když v létě tři dny za sebou pořádně zaprší.“

Král užasl a odpověděl:

„Musím se přiznat, že ti nerozumím. Můžeš mi to vysvětlit?“

Venkovan se podivil:

„Co je na tom tak složitého? Takovou věc pochopí každé malé dítě! Poslouchej dobře: Když přijdou jarní mrazy, všechno ti na polích i v sadech zmrzne a nic se ti neurodí. Když mrazy nepřijdou, vzejde ti obilí na polích a v sadech rozkvetou všechny stromy. A dál: když začátkem léta pořádně nezaprší, stromy ti uschnou a obilí zežloutne. Ale když pěkně zaprší, všechno se zazelená a budeš mít takovou úrodu, že se ti zlato do pokladnice ani nevejde, a ještě ti zbude na zlatý kočár.“

Král sklonil hlavu a dlouho přemýšlel. Potom vstal a zvolal:

„Přiveďte princeznu! Čeká tu na ni někdo, kdo si zaslouží, aby si vzal mou dceru za ženu!“

Paní Bída

Žila jednou jedna žena a ta byla tak chudá, že jí říkali paní Bída. Bydlila v nízké chatrči s rozpadlou střechou a neměla nic než vychrtlou kozu a zahrádku se starou hrušní.

Živila se jen kozím mlékem a houbami z lesa. Rok co rok se těšila na hrušky ze své hrušně, ale kluci z vesnice jí vždycky hrušky otrhali a snědli. Paní Bída se zlobila, ale co to bylo platné? Kluci jsou kluci.

Jednou se zastavil u její chatrče starý muž s dlouhými vousy a řekl prosebně:

„Jdu z veliké dálky a sotva už stojím na nohou. Prosím tě, slituj se nade mnou.“

Paní Bída smutně pokývala hlavou a řekla:

„Co pro tebe mohu udělat? Mám jen trochu mléka a špatné lůžko, na které při dešti kape voda děravou střechou.“

„Stačí,“ řekl stařec, „když mě tu necháš přespat. Odpočinu si a ráno půjdu zase dál.“

Paní Bída věděla, jaké to je, když má člověk hlad. Otevřela dveře dokořán a řekla:

„Ráda se s tebou rozdělím o to málo, co mám.“

A jak řekla, tak i učinila.

Nazítří ráno stařec poděkoval a řekl:

„Za to, co jsi pro mě udělala, se ti splní jedno přání. Ale pamatuj si, jen jedno jediné! Pověz, co si přeješ ze všeho nejvíc?“

Paní Bída odpověděla:

„Já vlastně nic nechci. Ale když už si mám něco přát, tak tedy: až mi zase kluci polezou na hrušky, ať se tam přilepí a neslezou, dokud jim to nedovolím.“

Stařec jen zlehka přikývl, rozloučil se a zmizel v zátočině cesty, jako by tam nikdy ani nebyl.

Paní Bída si pomyslela, že se jí všechno jen zdálo, mávla rukou a šla po svých. Druhého dne vylezli kluci na strom a začali trhat dozrávající hrušky. V tu chvíli se objevila paní Bída; sotva ji kluci spatřili, chtěli seskákat do trávy a uprchnout, ale nemohli, zůstali na stromě jako přilepení. Prosili, bědovali, volali, ale paní Bída se jen smála. Kvečeru přiběhli rodiče chlapců, snažili se stáhnout kluky ze stromu, ale ať se namáhali sebevíc, nešlo to. Teprve když prosili na kolenou, paní Bída se slitovala:

„Tak si je odveďte. Ale ať už je tady víckrát nevidím!“

Od té doby už k ní kluci z vesnice nikdy na hrušky nechodili.

A paní Bída žila zase klidně a spokojeně; pila kozí mléko, v létě jedla houby z lesa a celý rok se těšila, až jí s podzimem dozrají hrušky na zahrádce.

Léta plynula, až jednoho dne zaklepala na dveře rozpadlé chalupy Smrt a řekla:

„Nic naplat, jdu si pro tebe.“

Paní Bída se nejdřív trochu lekla, ale potom se usmála a klidně odpověděla:

„Co se dá dělat? Už jsem byla na světě dost dlouho. Počkej chvilku, jen co si připravím uzlíček na cestu. Můžeš si zatím natrhat trochu hrušek. Letos jsou sladké, jako ještě nikdy nebyly.“

Smrt vylezla na strom, utrhla si nejsladší hrušku, ale zpátky už nemohla. Prosila, slibovala, vyhrožovala, ale paní Bída ji nepustila.

Léta ubíhala a nikdo ve vsi neumíral, protože Smrt byla uvězněná na staré hrušni. A nikdo nemohl zabít ani králíka, ani slepici, ani si usmažit rybu na pánvi, ani ulovit jelena v lese, ba ani zabít mouchu nebo komára. I vydali se vesničané za paní Bídou a prosili ji, aby zase pustila Smrt na svobodu.

Paní Bída řekla:

„Když chcete, udělám to; ale Smrt mi musí písemně slíbit, že mě navždycky vynechá. Jinak ji nepustím a zůstane na hrušni až do skonání světa.“

Podali do koruny hrušně list papíru a husí brk a paní Smrt slavnostně napsala, že učiní, jak paní Bída žádá.

Potom seskočila z hrušně a rozběhla se do světa. Slib však splnila: od té doby nechala paní Bídu na pokoji a zdaleka se vyhýbá její chatrči.

Proto žije paní Bída dodnes.

Půlkohoutek

Kdo samou pýchou mhouří víčka, skřípe pak jako korouhvička. Podivný někdy je náš svět. Mohu vám o tom vyprávět?

Na jednom venkovském dvoře žila černá slepička s červeným hřebínkem na hlavě. Měla kolem sebe houf kuřátek, jedno pěknější než druhé. Jak už to však bývá, máma slepice měla ze všech nejraděj i malého kohoutka, chudáčka, který byl vlastně jen poloviční: od narození měl jen jedno oko, jedno křídlo a jednu nohu. Všichni ve dvoře mu proto říkali Půlkohoutek. Kohoutek se velmi zlobil, protože byl přesvědčen, že je ten nejkrásnější a nejodvážnější kohoutek z celé vesnice.

Jednoho dne řekl Půlkohoutek mámě slepici:

„Tady na dvoře nedovede nikdo ocenit, jak jsem krásný. Nebudu pořád žít mezi ošklivci, kteří mají dvě křídla, dvě oči a dvě nohy. Ty jsi celá černá a můj otec kohout umí jen sedět na plotě a kokrhat. Půjdu do města ke králi, ten jediný ocení moje přednosti a jistě mě vyhlásí za nejpěknějšího kohoutka celého království.“

Když to matka slepice uslyšela, začala naříkat:

„Synáčku, co tě to jenom napadlo? Kde najdeš bezpečnější místo, lepší hnojiště a chutnější broučky a mušky než doma? Tady tě přece máme všichni rádi a chráníme tě před každým nebezpečím. Co si jen počneš v širém světě?“

„To teprve uvidíš,“ řekl pyšně Půlkohoutek, „co já si počnu! Však o mně ještě uslyšíš! Já se jen tak neztratím.“

Když maminka slepice viděla, že kohoutka nepřemluví, dala mu na cestu aspoň několik dobrých rad.

„Vyhýbej se cizím dvorům, nebo se ti zle povede! Dávej si pozor na lišky, lasičky a jiná zvířata, která žízní po naší krvi! Víš přece, že nejsi tak rychlý jako ostatní kuřátka. A hlavně se vyhýbej kuchyním a kuchařům! Pamatuj si, že to jsou naši nejhorší nepřátelé!“

Půlkohoutek se jenom ušklíbl…

„Já už si poradím! Vím sám nejlíp, co mám dělat, a tvoje rady jsou mi k smíchu!“

Na matku slepici se už ani nepodíval, zamával svým jediným křídlem celému dvoru a třikrát zakokrhal, aby všichni věděli, že se loučí. Potom se vydal na cestu.

Šlo se mu ztěžka, za chvíli měl hlad a dostal žízeň. Došel ke břehu potoka, ale objevil na dně jen uzounkou stružku vody. Chtěl se napít, avšak potok mu řekl:

„Dám ti vody, kolik jen budeš chtít, ale pomoz mi, nebo vyschnu docela! K prameni napadaly větve a voda se rozlévá po louce. Odnes ty zlé větve a já se ti odměním čistou a studenou vodou!“

Půlkohoutek se zamračil a odpověděl rozhněvaně:

„A ty si myslíš, že budu posluhovat nějakým špinavým strouhám? Jen si pomoz sám! I když vyschneš docela, nebude tě škoda.“

Potůček ani nechtěl věřit, že to říká doopravdy. Ale když viděl, že se k němu kohoutek obrátil zády a chystá se na další cestu, sebral všechny své síly a zvolal skomírajícím hláskem:

„Však ty si na mě ještě vzpomeneš! A bude to dřív, než si myslíš!“

„Tak ty mi chceš vyhrožovat?“ rozzlobil se Půlkohoutek. „Teď ti teprve nepomůžu! A už mě nezdržuj, moc pospíchám!“

Šel dál zaprášenou cestou. Slunce pálilo a kohoutkovi bylo horko. Znenadání vidí, že u příkopu leží podivné stvoření a sotva dýchá.

„Uhni mi z cesty,“ zvolal rozhněvaně. „Snad nechceš, abych tě obcházel! Copak nevidíš, že překážíš? Kdo vůbec jsi?“

Divné stvoření se trochu pohnulo, zavzdychalo a řeklo tenounkým hláskem:

„Já jsem vítr. Kdybys jen viděl, jak já byl silný! Ohýbal jsem stromy, dělal vlny na moři, ale jen na chvilku jsem usnul v poledním horku a tolik jsem zeslábl, že se ani pohnout nemohu. Ty jistě víš, že se všichni navzájem potřebujeme. Zamávej nade mnou křídlem, já se hned vzpamatuji! Nějak už doletím k matce a sestrám, spravují zrovna mraky, které jsem roztrhal. Dají mi najíst a napít, znovu se mi vrátí síla a já se zase rozletím k obloze! Jenom mi pomoz, bez tebe zahynu!“

Půlkohoutek si ho chvíli prohlížel, potom se uštěpačně zasmál a řekl zlomyslně:

„Tak ty jsi vítr? Už jsi zapomněl, že jsi mě nedávno porazil? Zapomněl jsi, jak jsi mě srazil k zemi, když jsem vyletěl na plot a chtěl ukázat celému dvoru, jaký mám krásný hlas? Kdepak, tobě já pomáhat nebudu. Máš, co jsi chtěl!“

„Jen si nemysli,“ zašeptal vítr docela slabounce, „třeba jednou dojde i na tebe! A možná to bude dřív, než se naděješ!“

Půlkohoutek si ho však už nevšímal a šel dál, ani se neotočil. Cesta ho dovedla až na okraj velkého spáleného pole. Lidé z vesnice pokosili obilí, odvezli slámu a strniště zapálili. Oheň už dávno dohořel, pole bylo černé, jen z příkopu u cesty ještě stoupal tenký slabý proužek kouře. Půlkohoutek byl zvědavý a přistoupil blíž, aby se podíval, co tam čoudí. Uviděl malou řeřavou jiskřičku, která užuž dohasínala pod vrstvou popela. Jakmile jiskřička spatřila Půlkohoutka, vykřikla:

„Kohoutku, kohoutku, pomoz mi! Ty jediný mě můžeš zachránit! Můj bratranec vítr se někde zatoulal, marně jsem ho volala. Nemám co jíst a jistě umřu, jestli mi nepomůžeš. Přines mi pár suchých stébel a já ti budu nadosmrti děkovat, že jsi mi zachránil život!“

„Tobě tak budu pomáhat,“ řekl povýšeně Půlkohoutek, „zrovna tobě! To bych si dal! Dovedu si moc dobře představit, co bys pak se mnou udělala!“

„Třeba mě budeš jednou potřebovat,“ řekla jiskřička slábnoucím hlasem, „a může to být dřív, než si pomyslíš!“

„Ale, ale,“ zaškaredil se kohoutek, „ty mi budeš ještě vyhrožovat?“

Rychle nahrabal na jiskřičku vrstvu popela, natáhl krk a třikrát vítězně zakokrhal, jako by vyhrál velikou bitvu.

Z popela se přestalo kouřit a Půlkohoutek šel dál. Šel a šel, až před sebou spatřil veliké město s vysokým hradem na kopci. Hned ho napadlo, že to bude jistě hrad pana krále a paní královny. Zaradoval se, že je konečně u cíle, a zamířil k bráně.

Strážce mu však zastoupil cestu a zvolal:

„Tady nemáš co pohledávat! Zpátky!“

Půlkohoutek couvl, přikrčil se za keřem a čekal na svou chvíli. Čekal a čekal, až uslyšel na cestě dusot koní. Ohlédl se a uviděl, že se k bráně cvalem blíží několik jezdců.

Zarazili koně u padacího mostu a zvolali:

„Jedeme ke králi na hostinu!“

Strážce otevřel doširoka bránu, Půlkohoutek se ukryl v oblaku zvířeného prachu a v mžiku byl ve dvoře. Rozhlédl se a spatřil otevřené dveře, za nimiž pobíhali muži v bílých pláštích a čepicích. Chvíli je pozoroval, potom se zeptal kočky, která běžela od stájí k bráně:

„Pověz mi, kdo jsou ti lidé za dveřmi?“

„To jsou královští kuchaři,“ zamňoukala kočka posměšně. „Jenom si pospěš, už na tebe čekají!“

Půlkohoutek si vzpomněl, jak mu maminka radila, aby se vyhýbal kuchařům a kuchyním. Vypnul hruď, aby dokázal, že se nebojí, a otevřenými dveřmi vešel do hradní kuchyně. Zastavil se a třikrát hlasitě zakokrhal.

Jeden z kuchařů se zasmál a zvolal:

„Podívejte, tady se nám hlásí další pečínka!“

Popadl kohoutka, zakroutil mu krk a kývl na malého kuchtíka, který zrovna běžel kolem:

„Přines horkou vodu, ať mu spařím peří!“

A kuchtík už nesl od pece hrnec s horkou vodou. Půlkohoutek vykřikl:

„Vodo, vodičko, potůčku můj milý! Pomoz mi, slituj se, jenom mi neopař moje krásná peříčka!“

Voda v hrnci zabublala a řekla:

„A ty ses nade mnou slitoval, když jsem tě prosila o pomoc?“

A už ji měl kohoutek na peří. Za malou chvíli ho kuchtík oškubal, že na něm nezbylo ani peříčko. Potom dal kohoutka na rožeň a nesl ho k ohni.

„Ohni, ohníčku, jiskřičko milá,“ volal kohoutek. „Ty dokážeš všechno, slituj se nade mnou a nespal mě!“

Plameny zahučely a oheň zvolal:

„A ty ses nade mnou slitoval? Jenom si vzpomeň, co jsi udělal, když jsem tě prosil o pomoc! Ještě jsi na mě nahrnul popel, abys mě docela zadusil!“

A rozpálil se tolik, že kohoutka za malou chvíli upekl do zlatova. Ani to mu však nestačilo, plápolal dál a dál, až byl kohoutek černý jako uhel.

Šel kolem kuchař a uviděl černého kohoutka. Rozzlobil se na kuchtíka a řekl mu přísně:

„To by se mnou náš pan král zle naložil, kdybych mu dal na stůl tak spáleného kohouta! A ještě s jednou nohou! Určitě by řekl, že jsme druhé stehýnko snědli!“

Vzal Půlkohoutka za nohu a vyhodil ho oknem do dvora.

Kolem okna právě letěl vítr. Uchopil Půlkohoutka a vynesl ho vysoko nad střechu královského hradu.

„Větře, větříčku,“ křičel kohoutek, „ty dokážeš všechno! Pomoz mi dolů na zem, zanes mě zpátky do našeho dvora!“

Vítr se však jenom zasmál, zatočil kohoutkem ve větrném víru a zvolal:

„Že jsi mě málem nechal umřít v prachu cesty, na to si už nevzpomínáš? Kdepak! Teď budeš mít, co zasloužíš!“

Zatočil kohoutkem nad střechami, postavil ho na samý hrot nejvyšší věže a uletěl do mraků.

A tak stojí Půlkohoutek na věži dodnes. Když prší, je mokrý od hlavy až k patě, při vichřici se do něho opírá vítr a v létě ho rozpaluje sluneční úpal.

Ztratil i své jméno: lidé už dávno zapomněli, že se vlastně jmenuje Půlkohoutek, a říkají mu kohoutek na věži anebo větrná korouhvička. Má jednu nohu, jedno oko a jedno křídlo a občas si při velkém větru pyšně zakokrhá, aby ukázal lidem, jaký má krásný hlas.

A lidé pod věží nemohou spát a říkají:

„Slyšíte, jak ta větrná korouhvička na věži zase skřípe?“

O myších, kterým chutnalo železo

I ježek zmiji oči vytře. Vyhrává, kdo si vede chytře. Nejsou to vždy jen zvířátka. O tom je tahle pohádka.

V jednom malém městě žil kdysi kupec. Byl spíš chudý než bohatý, neměl ženu ani děti. Měl jen těžkou železnou váhu, památku po otci; na té váze už vážil nejenom jeho otec, ale i děd, praděd, a také otec toho praděda.

Jednou se kupec rozhodl, že se vydá do světa za výdělkem, aby se bídy zbavil. Uzamkl dům, vzal těžkou váhu na rameno a zaklepal u souseda.

„Milý sousede,“ řekl mu, „jdu za tebou, protože vím, že jsi člověk spravedlivý. Odcházím do světa a nevím, kdy se vrátím. Mám strach, aby mi zatím zloděj neukradl váhu; je to památka po předcích, vážil na ní už můj otec, děd a praděd, a také otec mého praděda. Moc tě prosím, schovej mi váhu u sebe. Až se vrátím, vezmu si ji zase zpátky.“

Soused mu ochotně slíbil, že se o váhu postará, a kupec odešel do světa. Štěstí mu však nepřálo, a tak se po dlouhém čase vrátil domů stejně chudý, jako byl dřív.

Zaklepal u souseda a řekl:

„Milý sousede, vrátil jsem se a jdu si pro svou váhu. Moc ti děkuji, že jsi mi ji u sebe nechal tak dlouhou dobu.“

Soused však byl lakomec. Váhu si chtěl nechat, a proto odpověděl zkormouceně:

„Je mi líto, že tě musím zklamat. Uložil jsem váhu ve sklepě, aby ji nikdo neukradl, ale sežraly ji myši. Nezbyl z ní ani kousek.“

Kupec si pomyslel: Jak mohou myši sežrat těžkou železnou váhu? Nahlas však řekl:

„Je to škoda, ale co se dá dělat. Není divu, že jim chutnala, železo je přece tak sladké, tak voňavé a měkké! Jistě jim chutnala víc než nejlepší sýr.“

A vrátil se smutně domů.

Mrzelo ho, že ho soused oklamal, a kudy chodil, tudy přemýšlel, jak by dostal váhu zpátky. A v duchu si říkal: Přece jsem se ve světě aspoň něčemu přiučil!

Nedaleko kupcova domu tekla řeka. Jednoho horkého dne uprostřed léta kupec spatřil, že se v zátočině koupe sousedův syn. Vyšel z domu a řekl chlapci:

„Pročpak si tu hraješ tak sám? Kde máš kamarády?“

A chlapec odpověděl smutně:

„Se mnou si nikdo nechce hrát. Všichni říkají, že můj otec je lakomec a že já budu jednou zrovna takový.“

„Víš co?“ řekl kupec. „Když si s tebou nikdo nechce hrát, hraj si se mnou. Znám jednu moc pěknou hru, určitě se ti bude líbit.“

Chlapec vylezl z vody a zeptal se:

„A jak se hraje ta tvoje hra?“

„Je to úplně jednoduché,“ řekl kupec. „Půjdeš do mého domu, někde se tam schováš a zůstaneš v úkrytu tak dlouho, dokud tě nenajdu, i kdyby to mělo trvat až do rána.“

Chlapci se nápad moc líbil, rozběhl se do kupcova domu a ukryl se na půdě mezi trámy.

Kupec se zatím posadil do trávy na břehu řeky a díval se do vody. Po nějaké době se objevil na cestě udýchaný soused. Spatřil kupce a zeptal se:

„Neviděl jsi tady někde mého syna? Šel se koupat, a ještě se nevrátil.“

„Viděl jsem ho,“ přikývl kupec, „a mám pro tebe smutnou zprávu, protože tě potkalo velké neštěstí.“

„Jaké neštěstí?“ zvolal soused. „Rychle mi pověz, co se stalo! Běda, snad se neutopil?“

„Neutopil,“ odpověděl kupec. „Vylezl z vody, oblékl se, ale vtom přiletěl sokol, uchopil ho do drápů a odletěl s ním k horám. Viděl jsem to na vlastní oči, ale nemohl jsem už nic dělat.“

Soused se na něj chvíli díval, jako by nevěřil vlastnímu sluchu, potom popadl kupce za límec a zvolal:

„Pomoc, lidé dobří, pomoc!“

A s velkým nářkem odvlekl kupce k soudci.

„Pane,“ řekl soudci hněvivě, „tento muž je darebák, podvodník a lhář! Našel jsem ho na břehu řeky, v níž se koupal můj syn. Chlapec se však domů nevrátil a tento muž tvrdí, že viděl, jak ho v drápech odnesl sokol. Ať se hned přizná, co udělal s mým synem! Přece nemohl mé dítě odnést obyčejný sokol!“

Soudce se podivil a řekl kupci:

„To je opravdu nemožné. Jak by sokol mohl odnést v drápech chlapce?“

„Na tom přece není nic podivného,“ odpověděl kupec. „Takový sokol dokáže odnést nejenom chlapce, ale i mezka anebo koně! Sám jsem to už mnohokrát viděl!“

Soudce se rozzlobil:

„Co to povídáš? Vždyť sokol neunese ani králíka!“

A kupec řekl mírně:

„Pane, když mohou myši sežrat těžkou železnou váhu, proč by nemohl sokol odnést malého chlapce?“

Soudce hned pochopil, co se stalo, povstal a řekl:

„Poslyšte oba můj rozsudek. Ty vrať kupci železnou váhu a ty vrať otci jeho syna. Neboť taková je spravedlnost.“

A oba tak učinili. Soused s hanbou, kupec vesele a s radostí.

Co je na světě nejvzácnější

Byl jednou jeden král a ten měl tři syny. Vychovával je sám, protože královna zemřela, když se chlapci sotva učili chodit. V sousedním království vládla královna, která zase měla jen jedinou dceru. A ta dcera byla krásná jako slunce.

Král byl vdovec, královna byla vdova, a tak se oba domluvili, že budou žít a kralovat společně. Královna s dcerou se přistěhovaly ke králi a všichni byli šťastní. Avšak stalo se, co se stát muselo – ti tři chlapci se zamilovali až po uši do krásné princezny. Každý z nich ji chtěl za ženu, ale mohl si ji vzít jen jeden. Proto předstoupili všichni tři před krále a řekli:

„Otče, chceme se oženit s princeznou, avšak víme dobře, že takové štěstí může mít jen jeden z nás. Ty jsi moudrý a zkušený, a proto tě prosíme, abys rozhodl, kdo z nás si má vzít princeznu za ženu.“

Král dlouho přemýšlel, potom odpověděl:

„Nesluší se, abych v takové věci rozhodoval za vás. Ale aspoň vám poradím. Jděte do světa; kdo přinese princezně nejvzácnější věc pod sluncem, ten si jistě zaslouží, aby ji dostal za ženu.“

Bratři souhlasili a ještě toho dne se vydali do světa. Na rozcestí za městem se rozloučili a každý putoval dál jinou cestou.

Netrvalo dlouho a první z bratrů přišel do velikého města. Prohlédl si obchody, prošel náměstí a trhy a uvažoval, co by mohlo být nejvzácnější na světě. Dlouho nemohl nic najít, až v jedné úzké uličce na konci města našel krámek prodavače koberců. Hned na první pohled se mu zalíbil krásný a nádherně tkaný koberec. Prohlížel si ho tak dlouho, až k němu přistoupil starý prodavač a řekl s uznáním:

„Je vidět, mladý příteli, že máš dobrý vkus. Ten koberec je však nejen krásný, ale i kouzelný. Když se na něj posadíš, zanese tě kamkoli na světě – stačí, abys jen vyslovil přání.“

Princ si hned pomyslil, že takový kouzelný koberec je jistě vzácnější než všechno ostatní, a zeptal se prodavače:

„A kolik žádáš za svůj koberec?“

„Tisíc zlaťáků,“ odpověděl prodavač. „Možná se ti to bude zdát hodně, ale nezapomeň, že můžeš v malé chvilce vidět celý svět – pouště i vysoké hory, cizí města, moře i pralesy, cokoli jen budeš chtít.“

„Koupím ten koberec,“ řekl princ rychle, aby si to prodavač nerozmyslel. Zaplatil tisíc zlaťáků, posadil se na koberec a zvolal:

„Chci zpátky domů!“

Koberec se pomalu vznesl, zakroužil nad tržištěm a zamířil zpátky ke královskému paláci.

Mezitím dorazil do města druhý princ. Prohlížel si trhy i obchody, náměstí i ulice, hlučné bazary i křivolaké uličky na okraji města. Hledal a hledal, co by bylo nejvzácnější na světě, ale stále nemohl nic najít. Už se chtěl vydat k dalšímu městu, když tu náhle uviděl mladého muže, který držel před okem dlouhý dalekohled a díval se někam k obzoru.

„Co vidíš v tom sklíčku?“ zeptal se princ zvědavě.

Mladý muž na něj pohlédl a usmál se.

„Abys věděl, to není sklíčko ledajaké. To je kouzelný dalekohled a já v něm vidím každé místo na světě. Stačí, abych jen vyslovil své přání: hned vidím cizí města, paláce králů, lodi na moři i ryby v hlubinách, všechno, nač si jen pomyslím. Podívej se!“

Princ si přiložil kouzelný dalekohled k oku. A protože ho zrovna v té chvíli napadlo, co asi dělá jeho bratr, uviděl nejstaršího prince, jak se vznáší na koberci mezi oblaky a míří domů.

„Kolik chceš za to sklíčko?“ zeptal se rychle a mladý muž řekl:

„Je to kouzelné sklíčko, nejvzácnější věc pod sluncem! Ale stačilo by mi pět tisíc zlaťáků.“

Princ mu dal pět tisíc zlaťáků a dalekohled byl jeho. Skočil na koně a rychle se vydal k domovu. Štval koně, jak jen mohl, pobízel ho ostruhami, letěl jako s větrem o závod. V polovině cesty spatřil staršího bratra, vznášel se mu přímo nad hlavou. Zamával na něj a koberec se snesl do trávy poblíž cesty.

Zatím dorazil do města třetí, nejmladší bratr. Obešel bazary, náměstí i všechny ulice a uličky, nahlížel do obchodů i do nejmenších krámků a přemýšlel, co asi může být nejvzácnější na světě.

Na jednom tržišti uviděl starce s dlouhými vlasy a vousy. Stařec měl před sebou hromádku červených jablek a vyvolával:

„Kupte si moje jablíčka, kupte si moje kouzelná jablíčka!“

Princ k němu přistoupil a zeptal se:

„Můžeš mi povědět, co je na tvých jablíčkách kouzelného? Vypadají pěkně, to je pravda, ale proč říkáš, že jsou kouzelná?“

Stařec se na něj usmál a pravil:

„Nevěříš? Moje jablka dovedou vyléčit každou nemoc na světě. Stačí, když je přiložíš nemocnému k tváři a dáš mu třeba jen maličko přivonět, hned se uzdraví z každé nemoci.“

„To se mi líbí!“ zvolal princ. „Pověz, kolik stojí takové kouzelné jablíčko?“

„Když mi dáš sedm tisíc zlaťáků,“ odpověděl stařec, „můžeš si jedno vybrat.“

Princ si vybral to nejčervenější a nejvoňavější, zaplatil sedm tisíc zlaťáků a vydal se na zpáteční cestu.

Jeho dva bratři zatím uvažovali, co asi dělá nejmladší princ.

„Nic lehčího,“ řekl prostřední bratr, „zeptáme se kouzelného sklíčka.“

Přiložil si dalekohled k oku a uviděl nejmladšího prince, jak vyjíždí z bran města.

„Počkáme tu na něj,“ řekl princ, „ať se vrátíme domů všichni společně.“

Netrvalo dlouho a nejmladší bratr byl u nich. Seskočil z koně a zvědavě se ptal, jak pořídili.

„Podívej,“ řekl prostřední bratr, „co přináším princezně!“

A ukázal mu kouzelný dalekohled. „Stačí, abys ho přiložil k očím, a hned uvidíš toho, na koho zrovna myslíš.“

Nejmladší vzal dalekohled, podíval se a zvolal:

„To je zlé! To je moc zlé!“

„Co jsi uviděl?“ zeptali se oba bratři.

Nejmladší bratr byl bledý ve tváři.

„Naše princezna je nemocná! Leží na lůžku a všichni kolem pláčou. Co uděláme?“

„Co uděláme?“ opakoval nejstarší bratr bezradně.

„Musíme rychle domů,“ zvolal nejmladší. „Já ji vyléčím!“

Posadili se na kouzelný koberec a vznesli se vysoko do oblak. V malé chvíli byli na nádvoří královského paláce. Vyběhli po schodech do komnaty, v níž ležela princezna. Nejmladší zlehka přiložil jablko princezně k tváři a čekal, až vdechne jeho sladkou vůni. Sotva se princezna nadechla, vrátila se jí do tváří růžová barva. Otevřela oči a posadila se. Udiveně se rozhlédla a zeptala se:

„Co se to se mnou stalo?“

„Byla jsi nemocná,“ odpověděl nejmladší princ, „ale teď už je všechno zase v pořádku.“

Princezna se uzdravila a tři bratři předstoupili před krále, aby rozhodl, kdo z nich si ji má vzít za ženu.

Nejmladší řekl:

„To já jsem zachránil princezně život svým kouzelným jablíčkem! Proto bude jen spravedlivé, když si vezme mě.“

Prostřední syn zvolal:

„A k čemu by nám bylo tvé kouzelné jablko bez mého dalekohledu? Nebýt mě, nikdo z nás by ani netušil, že je princezna nemocná, a přišli bychom pozdě. Proto se ožením s princeznou já.“

A třetí bratr řekl:

„Co byste si počali s kouzelným jablkem i s kouzelným dalekohledem, kdybych neměl svůj létající koberec? Jen jeho zásluhou jsme přišli včas a mohli jsme zachránit princeznu! Jistě uznáte, že princeznu si zasloužím já.“

Král je všechny vyslechl a dlouho přemýšlel. Pak vstal a prohlásil:

„Vyslechněte můj soud. Největší právo na princeznu má prostřední z vás. Protože nebýt jeho kouzelného sklíčka, neměli byste ani tušení, že je princezna nemocná. Bude tedy spravedlivé, když se ožení s princeznou on.“

Rádi neradi podvolili se bratři otcovu rozhodnutí a král přikázal:

„Přiveďte princeznu!“

Přivedli princeznu a král jí všechno pověděl. Když skončil, zeptal se jí:

„Souhlasíš, že takové rozhodnutí je nejmoudřejší?“

Princezna pohlédla na nejmladšího bratra, zavrtěla hlavou a řekla:

„Nesouhlasím, protože nejvzácnější na světě je zdraví. Bude tedy spravedlivé, když si vezmu za muže toho, kdo mi přinesl kouzelné jablko.“

A o poznání tišeji dodala:

„Ještě vám musím povědět, že nejmladší bratr se mi líbí už od chvíle, kdy jsem ho viděla poprvé. Toho si vezmu za muže, nikoho jiného!“

A všichni uznali, že princezna je nejmoudřejší ze všech.

Neposlušná manželka

V jedné vesnici žil mladý muž a ten se oženil s dívkou, kterou měl rád. Díval se na ni jako na obrázek, všechno se mu na ní líbilo: ruce i oči, ústa i vlasy. Smála se od rána do večera a to se mladému muži líbilo ze všeho nejvíc. Jen jednu chybu měla nevěsta: celý den chodila od ničeho k ničemu, a kam ji ráno postavil, tam ji večer našel.

Ženichovi to však nijak nevadilo. Když ráno žena nechtěla vstávat z postele, muž uvařil snídani, přinesl jí všechno, co si přála, a byl šťasten, že jí může udělat radost.

První sladké dny jejich manželství míjely a oba si připadali jako holoubci v lese. Přešel však nějaký čas a mladý muž musel jít pracovat na pole, aby nezarostlo býlím. Sotva kohout ráno zakokrhal, muž otevřel oči, povzdechl si a řekl:

„Nedá se nic dělat, musím jít orat. Jinak nic nesklidíme.“

Nevěsta ho objala kolem krku a zasmála se, až jí bílé zuby zasvítily.

„Nebuď hloupý,“ zašeptala mu do ucha, „kam bys chodil tak brzy? Zůstaň ještě se mnou!“

Muž ji pohladil po vlasech a zůstal s ní. Po nějaké chvíli zdvihl hlavu, uviděl, že slunce už dávno vyšlo, a řekl:

„Je nejvyšší čas. Půjdu, nebo budeme mít v zimě hlad.“

Vstal a oblékl se. Sklonil se nad svou ženou, políbil ji na čelo a pravil:

„Už musím jít. Buď tak hodná a přines mi v poledne oběd na pole.“

Žena se znovu zasmála a zvolala vesele:

„Nic ti nepřinesu!“

„Ale já to myslím doopravdy,“ řekl muž. „V poledne přijdeš a přineseš mi oběd. Jinak to nejde.“

„Nic ti nepřinesu,“ opakovala žena. „Budu se celý den těšit, až se vrátíš, a opravdu nevím, jak to bez tebe vydržím až do večera. Ale oběd ti nepřinesu.“

Muž byl už ve dveřích. Obrátil se a řekl:

„Poslouchej dobře. V poledne mi musíš přinést oběd, nezapomeň!“

Usmál se na ženu a odešel.

Zapřáhl volky do pluhu a plahočil se na tvrdém, kamenitém poli. Slunce stoupalo výš a výš, země byla suchá a nepoddajná. V poledne zavedl muž volky do stínu, dal jim trochu ječmene a posadil se do trávy ke studánce, aby si odpočinul. Čekal a čekal, až mu žena přinese oběd, ale žena nepřišla.

Když už viděl, že se nedočká, napil se vody ze studánky, zapřáhl volky a pustil se znovu do práce.

Večer se vrátil domů. Sotva otevřel dveře, žena ho objala a zvolala vesele:

„Tak jak ses měl celý den? Vidíš, že jsem měla pravdu? Řekla jsem, že ti oběd nepřinesu, a také jsem ti ho nepřinesla. Máš radost, že tvá miloučká ženička opravdu udělá, co řekne?“

„Ale já měl velký hlad,“ povzdychl si muž, „a také mi bylo bez tebe smutno.“

„Co na tom záleží,“ zvolala žena, „když jsme zase spolu! Máš mě rád a to je přece nejdůležitější ze všeho!“

„To je pravda, že tě mám rád,“ odpověděl muž, „ale příště už se mnou takhle nežertuj. Musím pracovat a nemám čas chodit na oběd domů. Teď udělám večeři, najíme se a ty mi zítra přineseš oběd na pole.“

Mladá žena se zasmála, až jí bílé zuby zasvítily, a zvolala:

„A ne a ne a ne! Nic ti nepřinesu!“

Pohladila ho po tváři a políbila na čelo. Potom se navečeřeli a šli spát.

Nazítří se muž probudil tak časně, že ještě ani kohout nezakokrhal. Zatřásl zlehka svou ženou, počkal, až otevře oči, a řekl jí:

„Moc mě to mrzí, ale musím už vstávat.“

A žena odpověděla rozespale:

„Ne, prosím tě, ještě ne! Nechci, abys každý den vstával tak brzo! Zůstaň se mnou ještě chvilku.“

Muž však vyskočil z postele a rychle se oblékl. Naklonil se nad svou ženou a řekl jí vážně:

„V poledne se musím najíst. Včera jsi nepřišla, dobrá, nebudeme už o tom mluvit. Ale dnes nezapomeň, pamatuj si to dobře!“

Žena otevřela oči a rozesmála se:

„Ne a ne a ne! Žádný oběd ti nepřinesu!“

„Ale ty mi ho přineseš,“ řekl muž. „Já budu pracovat na poli a ty mi přineseš oběd. Rozumíš?“

Žena ležela v posteli a pořád se smála.

„Ne a ne a ne! Uvidíš, že ti ho zase nepřinesu!“

Muž měl naspěch. Už byl ve dveřích, ale ještě se naposled obrátil a řekl prosebně:

„Já vím, že jenom žertuješ. Ale pamatuj si dobře, co ti povídám: v poledne mi přineseš oběd!“

Vyšel z chalupy, zapřáhl volky do pluhu a oral na svém vyprahlém, kamenitém poli. Když měl slunce nad hlavou, otřel si pot z čela, zavedl volky do stínu a dal jim trochu ječmene. Posadil se pod strom ke studánce a čekal na svou ženu. Čekal a čekal, ale žena nepřišla.

Napil se tedy vody ze studánky a dal se znovu do práce.

Večer se vrátil domů unavený a hladový. Sotva vkročil do dveří, žena mu skočila kolem krku a zvolala se smíchem:

„Tak vidíš, blázínku, že jsem ti nic nepřinesla! Ale ty mě máš rád a to je hlavní. Co záleží na jednom obědě!“

Políbila ho a byla šťastná, že jsou zase spolu. Muž řekl:

„To je pravda, že tě mám rád. Mám tě moc rád a ty to víš. Ale tyhle šprýmy budou muset přestat. Dvakrát jsem ti odpustil, ale pamatuj si dobře: zítra mi oběd přineseš a potom mi ho budeš nosit každý den.“

Žena ho pohladila a řekla mazlivě:

„A ne a ne a ne! Uvidíš, že ti oběd nepřinesu ani zítra, protože tvá miloučká ženička ráda hodně spí a ty ji máš moc rád!“

A smála se a zuby jí svítily jako dvě řádky bílých perel.

Udělali si kaši, navečeřeli se a šli spát. Nazítří se muž probudil pozdě. Kohout už dávno zakokrhal, slunce už vyšlo a muž teprve otevřel oči. Rovnýma nohama vyskočil z postele a začal se oblékat. Žena se polekala a řekla:

„Proč vstáváš tak brzo? Pojď si ještě na chvilku lehnout!“

„Nepůjdu,“ řekl muž, „protože jsem zaspal. Kohout už dávno kokrhal a slunce vyšlo nad obzor. Udělám rychle snídani a půjdu orat. V poledne mi přines oběd a nezapomeň, že s tím žertováním je konec.“

„Ty můj poklade ze všech pokladů nejdražší,“ odpověděla žena, „neříkej mi takové ošklivé věci! Přece víš, že tvá malá holčička ti žádný oběd nepřinese!“

„Ale přinese,“ odpověděl muž. „Říkám ti to potřetí a naposled. Dnes v poledne mi přineseš oběd a budeš mi ho nosit každý den.“

Žena se zasmála a zvolala:

„A ne a ne a ne! Uvidíš, že ti ho zase nepřinesu!“

„A já ti říkám,“ odpověděl muž, „že mi ho přineseš!“

A vyšel ze dveří. Žena se nepřestávala smát a volala za ním:

„A nepřinesu! Uvidíš, že ti ho zase nepřinesu!“

Muž zapřáhl volky do pluhu a oral své vyprahlé pole, plné kamení. V poledne dal volkům trochu ječmene a čekal u studánky na oběd. Žena však nepřišla. Napil se vody a oral až do večera.

Když slunce zapadlo, vydal se zpátky k domovu a cestou si v křoví uřízl silný prut. Sotva vstoupil na dvorek, žena vyběhla se smíchem ze dveří a zvolala:

„Vidíš, ty můj blázínku, že jsem ti oběd zase nepřinesla?“

Chtěla ho obejmout, avšak muž ustoupil dva kroky zpátky a několikrát ji přetáhl prutem. A učinil to s takovou silou, že se žena lekla, padla na zem jako bez ducha a při tom pádu si zlomila ruku.

Muž ji vzal do náruče a odnesl ji k ranhojiči. Ranhojič ji prohlédl a zeptal se:

„Dobrý člověče, jak se to jen mohlo stát?“

Muž mu všechno vyprávěl, ranhojič ženu ošetřil a srovnal jí zlomenou ruku. Když skončil, řekl:

„Teď je zase v pořádku, odveď si ji zpátky domů.“

Muž se zeptal:

„A kolik jsem dlužen?“

Ranhojič pokrčil rameny a řekl:

„Půl stříbrňáku.“

Muž sáhl za opasek a dal mu stříbrňák. Ranhojič vzal ze stolu půl stříbrňáku a chtěl mu ho dát nazpátek, avšak muž zavrtěl hlavou a řekl hodně nahlas, aby to žena dobře slyšela:

„Raději si ho nech, až zase přijdeme příště.“

Potom vzal ženu do náruče a odnesl ji domů. Od té doby mu žena přinášela oběd na pole každý den, poslouchala ho na slovo a dělala všechno, co mu na očích viděla.

A tak vzniklo ve Španělsku rčení:

Z převelké lenosti zlámala si kosti.

Pohádka končí, pálí v puse, přivál mě vítr, už mě nese dál. Po světě trochu rozhlédnu se, pohádku novou rád bych povídal.

Jak se tři bratři tahali o přikrývku

Byli jednou tři bratři. Sotva se naučili chodit, zemřel jim otec. Když povyrostli, zemřela jim matka. Nechala jim jen chalupu na spadnutí, velikou postel, zahrádku před oknem a políčko, že by ho přikryl dlaní.

Tři bratři spali na veliké posteli a celou noc se tahali o jedinou přikrývku. Nevyspali se a bylo jim zima. Jednou k ránu se nejmladší bratr dopálil, vyskočil z postele a řekl:

„Jaký má tohle smysl? Dám vám svou třetinu přikrývky a vy mě za to necháte spát uprostřed.“

Bratři souhlasili a nejmladší se uložil mezi ně. Sotva ulehli, začali se oba starší tahat o přikrývku. Když už to trvalo příliš dlouho, nejmladší znovu vyskočil a zvolal:

„Dal jsem vám svou třetinu a o přikrývku se netahám, protože mi nepatří. Proč mě tedy nenecháte spát?“

„Tvoje přikrývka to není,“ odpověděli bratři. „Taháme se o ni spolu a ty se do toho nepleť.“

„Když mě necháte v klidu spát,“ řekl nejmladší, „rozdělím se s vámi třeba i o zelí, co nám roste na zahrádce. Povězte, chcete košťály, nebo lupeny?“

Bratři se rozesmáli.

„Jen si nech košťály, když jsi tak hloupý, my si necháme lupeny!“

Hned ráno otrhali z hlávek zelí lupeny. Košťály však po nějakém čase obrazily znovu a nejmladší bratr měl plno velkých hlávek zelí. Bratrům se to nechtělo líbit, ale co mohli dělat?

Když tak zase jednou spali a tahali se o přikrývku, nejmladší opět vyskočil a zvolal:

„Kdybyste mě aspoň nechali spát! Co ještě chcete? Mám se s vámi rozdělit i o políčko s kukuřicí?“

„Proč ne?“ řekli bratři. „Ale tentokrát budeme chytřejší. My dva si necháme stébla, ty si necháš palice.“

Nejmladší rád souhlasil, uložil se do postele a spali až do rána.

Když kukuřice dozrála, sklidil nejmladší všechny kukuřičné palice a bratrům zbyla jen žloutnoucí stébla. Nové palice z nich už nevyrostly.

Nejstarší bratr se rozzlobil a řekl prostřednímu:

„Náš bratříček nás zase podvedl! Pojď se mnou do světa, ať si hospodaří, jak umí!“

A prostřední bratr odpověděl:

„Já nikam nejdu, jdi si sám. Já zůstanu s naším nejmladším, protože je chytřejší než ty. S ním mi bude líp než s tebou.“

Nejmladší bratr to uslyšel a řekl prostřednímu:

„Víš co? Když nechceš jít s naším nejstarším, pojď se mnou. Ať si tady hospodaří, jak dovede.“

A šli.

Když procházeli brankou u zahrádky, řekl nejmladší:

„Máš široká ramena, nezapomeň na vrátka!“

Prostřední bratr to pochopil tak, že nemá zapomenout vrátka; vytrhl je z plotu a posadil si je na ramena.

Nejmladší se rozesmál:

„Bratře, bratře, co chceš s těmi vrátky ve světě dělat?“

Prostřední bratr se dopálil.

„Říkal jsi přece, abych je nezapomněl doma! Chceš mě zase oklamat?“

„Nechci tě oklamat,“ řekl nejmladší smířlivě. „Když už jsi je vzal, dobrá, vezmi je. Třeba se nám budou někdy hodit.“

Začalo se stmívat, když došli do lesa. Nejmladší řekl:

„Vylezeme si na strom, aby nás neroztrhali vlci.“

Vyšplhali se do koruny stromu a uvelebili se ve větvích. Sotva usnuli, probudily je cizí hlasy. Otevřeli oči a uviděli, že v trávě pod stromem sedí loupežnici a dělí se o zlaťáky. Prostřední bratr se roztřásl strachem a zašeptal:

„Bratříčku, co si počneme? Třesu se tolik, že neudržím vrátka v rukou. Já je snad pustím.“

„To nedělej,“ řekl tiše nejmladší. „Když loupežníci poznají, že se tady ukrýváme, chytí nás.“

Bratr se však třásl dál a po chvíli zašeptal znovu:

„Bratříčku, tolik se mi třesou ruce! Už ta vrátka neudržím!“

„Když je neudržíš,“ odpověděl nejmladší, „tak je pusť. Nebo je tam raději rovnou hoď!“

Prostřední bratr zdvihl vrátka nad hlavu a vší silou je hodil mezi loupežníky.

Ti se vylekali, vyskočili a utekli.

Oba bratři slezli rychle ze stromu, posbírali zlaťáky a vrátili se domů. Postavili si novou chalupu, přikoupili dvě postele a dvě přikrývky a všichni tři žili spokojeně a šťastně.

Vesničané jim však záviděli a říkali si:

„To je nějaká spravedlnost? Byli nejchudší z celé vesnice, měli jen roztrhanou chalupu, jedinou přikrývku, zahrádku před oknem a pole tak malé, že by ho člověk přikryl dlaní, a teď mají nejpěknější chalupu z celé vesnice!“

A šli a chalupu jim zapálili.

Tři bratři seděli nad spáleništěm a přemýšleli, čím se v noci přikryjí, aby jim nebylo zima.

Když tak chvíli seděli, nejmladší vstal a řekl:

„Přineste velký pytel a nasypte do něho popel z naší chalupy.“

Bratři si mysleli, že se nejmladší zbláznil, ale udělali, jak si přál. Nejmladší vzal pytel, hodil si ho přes rameno a vydal se do města. Když procházel městskou bránou, začalo se stmívat. Zabušil na dveře velkého domu a požádal sluhu o nocleh. Sluha přivolal svou paní; ta si pocestného prohlédla a řekla:

„Můžeš přespat ve stáji u koní. A copak neseš v tom pytli?“

A nejmladší řekl:

„Nesu v něm zlato. Když se však někdo do pytle podívá, promění se všechno zlato v popel. Proto vás prosím, abyste mi ten poklad do rána pohlídala.“

Paní byla zvědavá, otevřela v noci pytel, spatřila popel a vykřikla:

„Já nešťastná! Co jsem to udělala? Všechno zlato se proměnilo v obyčejný popel! Ten chlapec měl pravdu!“

Když k ní ráno nejmladší bratr přišel, hodil si pytel na rameno a poděkoval za nocleh. Z pytle se vysypalo trochu popela a chlapec vykřikl:

„Neříkal jsem vám to? Proč jenom jste byla tak zvědavá! Teď mi musíte dát plný měšec zlaťáků!“

Co měla paní dělat? Musela mu dát měšec zlaťáků, a ještě byla ráda, že jich nechce celý pytel.

Nejmladší koupil ve městě tři krásné přikrývky, vrátil se domů a ze zbytku peněz začal stavět novou chalupu.

Sotva to uviděli závistiví sousedé, přišli k němu a ptali se:

„A copak že jste zase tak zbohatli?“

Nejmladší jim ochotně vysvětloval:

„Prodal jsem popel z domu, který nám vyhořel. Dostal jsem ve městě za pytel popela měšec zlaťáků. To není zrovna málo!“

Závistivci dali hlavy dohromady a řekli si:

„Měšec zlaťáků, to opravdu není málo za trochu popela!“

Spálili své chalupy a pytle s popelem odnesli do města na trh; avšak lidé se jim vysmáli a považovali je za blázny.

Vesničané se vrátili domů a rozhodli se, že nejmladšího bratra potrestají. Počíhali si na něj, když jel na pole, svázali mu ruce i nohy, strčili ho do režného pytle a odnesli k řece. Na břehu ho položili do trávy u cesty a šli hledat nejhlubší tůň.

Sotva zmizeli mezi vrbami, přihnal po cestě jakýsi mezkař stádo mezků. Nejmladší bratr zaslechl volání, uslyšel dusot stáda a začal hlasitě naříkat:

„Já nešťastný! Já chudák! To je konec, to je můj konec!“

Mezkař zaslechl křik, přistoupil blíž a zeptal se:

„Copak děláš v tom pytli?“

Nejmladší bratr odpověděl žalostně:

„Já chudák! Zašili mě do pytle, protože jsem si nechtěl vzít královskou dceru za ženu! Chtěl jsem uprchnout, ale teď mě k ní donesou a já se s ní budu muset oženit!“

„Když si to se mnou vyměníš,“ řekl mezkař, „dám ti všechny své mezky, celé své stádo!“

Nejmladší rád souhlasil. Zašil mezkaře do pytle a odehnal stádo do ohrady ke své chalupě.

Vesničané zatím popadli pytel, hodili ho do nejhlubší tůně v řece a spokojeně se vrátili do vsi. Uviděli nejmladšího bratra, jak krmí celé stádo mezků, a ptali se užasle:

„Co tu děláš? Copak ty ses neutopil?“

Nejmladší bratr se zasmál a odpověděl:

„Jak vidíte, neutopil! Pod hladinou řeky je veliká louka a na ní jsem našel celé stádo mezků. Kdybyste tak nepospíchali a hodili mě do větší hloubky, mohl jsem si přivést mezků desetkrát tolik!“

Vesničané se rozběhli k řece a po hlavě naskákali do největší hloubky.

Jen jeden z nich, starý pastýř, zůstal stát na břehu řeky a řekl si:

„Přece nebudu takový hlupák, abych skákal do řeky, když už jsou pryč všichni závistivci a lakomci!“

Vrátil se ke třem bratrům a poprosil je, aby mohl zůstat s nimi.

Přijali ho rádi a od té doby žili všichni spolu. Každý bratr spal pod svou přikrývkou, pastýř spával pod ovčí houní.

Co jim chybělo?

O ženě, která nechtěla jíst
se svým mužem

V jedné vesnici žili kdysi muž a žena. Žili klidně a spokojeně a bylo jim spolu dobře. Muž ráno odešel na pole, oral, sil nebo sekal, v poledne snědl polévku ve stínu platanu, promluvil pár slov se sousedem z vedlejšího pole a znovu se pustil do práce. Když slunce zapadlo, vrátil se domů ke své ženě a tak se to opakovalo den ze dne, rok za rokem.

Jednou v poledne opět seděl ve stínu platanu a pojídal řídkou polévku. Slunce pálilo, země byla rozpraskaná horkem a žárem. Venkovan chodil celé dopoledne sám a sám za svými volky, a tak si teď chtěl trochu popovídat.

„Mám tvrdý život,“ řekl sousedovi, „ale přiznám se ti, že jsem docela šťastný člověk. Jen jediná věc mě poslední dobou trápí: žena mi stůně.“

Soused se podivil:

„Stůně? A copak jí chybí?“

„Nevím,“ řekl venkovan smutně, „ale nechce vůbec jíst. Nejí ráno, nejí večer. Když se vrátím z pole, uvaří mi, ale sama si nevezme ani lžíci kaše. Mám o ni strach.“

„To mi nejde na rozum,“ odpověděl soused. „Vždyť je pořád tlustší a tlustší! Když sis ji bral, byla štíhlá jako proutek, a teď je jako sud. Kdyby opravdu nejedla, nebyla by tlustá. Nepovídej mi, že nejí!“

Muž pokrčil rameny.

„Říkám ti, že si přede mnou nikdy nevezme ani lžíci kaše! Nic, vůbec nic!“

Soused se zamyslel. Po chvíli zvedl hlavu a pravil:

„To je snadná pomoc. Když chceš vědět, proč nejí, vyzkoušej ji! Ráno zapřáhni volky a jdi na pole jako jindy. Já se ti o volky postarám, ty se vrátíš tajně domů, někam se schováš a budeš se dobře dívat.“

Druhého dne za svítání vyvedl muž volky ze stáje a řekl své ženě:

„Dnes jdu na pole k horám. Je to daleko a vrátím se hodně pozdě.“

Za vesnicí už čekal soused. Muž mu dal volky a vrátil se nepozorovaně ke své chalupě. Když žena vyšla na dvorek nasypat slepicím zrní, vklouzl do světnice a ukryl se v přístěnku.

Zatím se venku spustil liják a lilo jako z konve. Žena se vrátila, otřepala si vodu z vlasů, zastavila se uprostřed světnice a zvolala:

„Já chudák! Copak si dnes udělám k jídlu, když jsem tak nemocná? Ke všemu jsem ještě promokla na kůži! Snad abych si udělala pořádný hrnec kukuřičné kaše!“

Udělala si plný hrnec kaše, a ještě si do ní nalámala pecen chleba. Netrvalo dlouho a hrnec byl prázdný.

Žena vstala od stolu, protáhla se a řekla nahlas:

„Mám to zapotřebí, takhle se namáhat hned od časného rána? Musím si trochu odpočinout.“ Ulehla do postele a hned usnula.

Uplynula sotva hodina, žena se probudila. Otevřela oči a zvolala žalostně:

„Já snad umřu hladem! Kdybych spala ještě chvíli, určitě bych zeslábla tolik, že bych už ani z postele nevylezla. Musím se honem najíst!“

Vyběhla na dvůr a za chvíli se vrátila s dvanácti vejci. Udělala si z nich na rendlíku velikou placku, zakrojila půl pecnu chleba a v mžiku všechno snědla. Vylízala rendlík a žalostně si povzdechla:

„Už na mě zase padá únava! Musím si odpočinout.“

Zalezla do postele a spala až do oběda.

Muž v přístěnku měl hlad jako vlk, ale přemohl se a čekal, co bude dál.

V poledne se žena probudila. Vstala z postele, protáhla se a několikrát zívla.

„Já snad umřu hladem,“ zabědovala polohlasem. „Copak si jen vezmu, abych se trochu vzpamatovala? Nejlepší bude, když zaříznu tu černou slepici.“

Vzala nůž, vyběhla na dvorek a za chvíli se vrátila s oškubanou slepicí. Uvařila ji v omáčce a posadila se ke stolu. Za chvíli zbyly ze slepice jen kostičky. Ukrojila si půl pecnu chleba, rozlámala ho do omáčky a nakonec vylízala hrnec, že se jen svítil. Nějakou dobu seděla za stolem a dívala se před sebe. Hlava jí začala klesat.

„Jsem moc unavená,“ povzdychla si. „Trochu se prospím.“

A už byla v posteli.

Za dvě hodiny se probudila a hned zanaříkala:

„To je hlad, to je hlad! Musím se trochu najíst, jinak se hladem neudržím na nohou!“

Podusila si na rendlíku veliký kus masa, uvařila hrnec brambor a s chutí se pustila do jídla. Když dojedla, začalo se venku stmívat.

Žena vstala, pohlédla z okénka na cestu a řekla:

„Za chvíli tu bude můj muž. A já únavou sotva vidím!“

Zavázala si hlavu šátkem a lehla si do postele. Několikrát žalostně zavzdychala a pak usnula, jako by ji do vody hodil.

Muž se vyplížil po špičkách z přístěnku a nepozorovaně vyběhl z chalupy. Za vesnicí už čekal soused. Byl promoklý na kůži.

„Tak co jsi viděl?“ zeptal se zvědavě.

Vesničan jen mávl rukou a neodpověděl. Vzal volky a hnal je domů. Když je přivazoval ve stáji, byla už venku černočerná tma.

„Ženo,“ zvolal vesničan, „ženo moje! Pročpak mi nejdeš posvítit? Už není vidět ani na krok!“

Žena vyšla z chalupy s lampou v ruce a řekla slabým hlasem:

„Muži můj milovaný, kdybys jen věděl, jak mi dnes bylo zase špatně! Od rána mě bolí hlava a v žaludku mám křeče.“

Vesničan se na ni soucitně podíval a řekl:

„Kdybys věděla, jak mě to trápí! Vrať se raději do světnice, postarám se o všechno už sám. Jen abys mi nestonala!“

Žena se vrátila s mnoha vzdechy do chalupy a ulehla do postele. Netrvalo dlouho a muž přišel ze stáje. Žena si sáhla dlaní na zavázané čelo a zaúpěla:

„To je bolest, to je bolest! Musím vstát a připravit ti něco k jídlu. Jistě už máš hlad.“

„Když ti není dobře,“ odpověděl vesničan, „zůstaň raději v posteli.“

„Tak to bude lepší,“ řekla žena. „Budeš muset udělat večeři sám.“

Muž upekl dvě kukuřičné placky a zavolal na ženu:

„Pojď se najíst!“

A žena odpověděla:

„Jenom se najez. Já nemám hlad a jsem tak unavená, že bych ani neslezla z postele. Slabostí se celá třesu.“

„Pojď si vzít aspoň kousek,“ naléhal muž. „Nemůžeš přece pořád hladovět! To ti uškodí!“

„Copak nevidíš,“ zasténala žena, „že jsem nemocná? Nespolkla bych ani sousto! Ani lžíci bych neudržela v ruce, jak jsem zesláblá!“

„Já ti tedy tu lžíci podám,“ řekl muž a podal jí lžíci i talíř s plackou. Žena uchopila lžíci, ale ruka jí hned klesla.

„Nejde to. Jsem tak unavená, tak slabá!“

Muž tedy položil talíř i lžíci na stůl a řekl:

„Zítra zavolám bábu zaříkávačku. Musíš se léčit!“

A snědl obě placky. Když dojedl, žena vstala z postele, pomalu se přišourala ke stolu a sedla si na lavici. Pohlédla na muže a zeptala se ho lítostivě:

„Hodně jsi dnes zmokl? Pršelo od rána do večera!“

Muž položil pomalu lžíci na stůl a povzdychl si:

„Ženo moje milovaná, to byl nečas, že si to ani představit nedovedeš. Všude bláta po kolena, zrovna jako bych stál v tom hrnci kaše, co jsi snědla po ránu. A ten lijavec! Kapky vody byly ještě větší než ta vejce, co jsi snědla k polednímu. Odpoledne bylo ještě hůř, to padaly kroupy veliké jako ty dva pecny chleba. A kdybych se byl neschoval pod strom, který měl korunu skoro tak širokou, jako byla ta tvá placka, byl bych se vrátil domů zmoklý jako ta slepice, co jsi ji měla k večeři!“

Kdo je šťastnější

Byl jednou jeden švec a ten neměl nic než ženu, pět synů a jednu dceru. Byli chudí, moc chudí, ale zpívali si od rána do večera. Když dostal švec za spravené boty nějaký peníz, byl to pro něj svátek; ale často neměli co jíst, a tak se sotva drželi při životě.

Nedaleko ševce bydlel ve velkém domě bohatý pán se svou ženou. Peněz měli, že nevěděli co s nimi, nic na světě jim nechybělo. Ale nezazpívali si celý rok a šťastní nebyli ani trochu.

Jednou řekla bohatá žena svému muži:

„Podívej se na tu rodinu chudého ševce! Z hladu by div cvrčky nejedli, a přece vypadají vždycky tak šťastně! My máme všechno, nač si vzpomeneme, a přesto nejsme ani trochu šťastní. Čím to je?“

Avšak boháč neuměl odpovědět.

Neuplynul ani den, aby bohatá paní nemluvila o ševcově rodině. Jednou zase přišla k mužovi a řekla:

„Představ si, že ševcova žena čeká zase dítě! Sedm hladových krků, a ještě si při tom zpívá a směje se! Víš, co uděláme? Až se dítě narodí, koupíme jim nějaký dárek. Třeba nám pak švec prozradí, proč jsou všichni pořád tak šťastní.“

Muž souhlasil. Když se ševcově ženě narodilo sedmé dítě, koupili mu bohatí manželé oblečení a ještě jiné pěkné dárky. A kdykoli šli ulicí kolem ševcova domku, dali se s chudákem ševcem nebo s jeho ženou do řeči a snažili se poznat, proč jsou stále tak veselí. Avšak nic nezjistili.

Po nějakém čase řekla bohatá žena svému muži:

„Víš ty co? Mám nápad: dáme ševci i pěkný dům a hodně peněz. Máme jich přece tolik, že to ani nepoznáme. Ať se dostanou z bídy, ať se mají stejně dobře jako my! Určitě nám pak prozradí své tajemství!“

Mužovi se ten nápad líbil a vzkázal ševci, aby hned přišel k němu do paláce.

Švec vyslechl vzkaz a na čele mu naskočily vrásky.

„Ten bohatý pán nám vzkazuje,“ řekl své ženě, „abych přišel k němu do paláce. Nevíš, co mi asi chce?“

Žena přemýšlela, rozmýšlela, ale na nic nepřišla. Švec se tedy vydal k bohatci a celou cestu říkal:

„Co mi jen může chtít? Co mi jen může ten člověk chtít?“

Boháč mu řekl:

„Moje žena a já jsme se rozhodli, že ti dáme pěkný dům a hodně peněz, aby ses měl dobře.“

Švec tušil nějakou čertovinku, vylekal se a zvolal:

„Ale proč nám chcete prokazovat tak velikou milost? Co vás to jen napadlo?“

Boháč neodpověděl a dal mu mnoho peněz i dům na kraji města; ještě mu řekl, aby nechal ševcování a žil si od té chvíle, jak se mu zlíbí.

A tak bydlel švec se svou rodinou ve velkém a krásném domě, přestal ševcovat, měl plnou truhlu peněz a jídla si mohl koupit, kolik se mu zachtělo. V noci se však každou chvíli probouzel a volal na svého nejstaršího syna:

„Jdi se podívat, jestli jsme zamkli dveře! Zavři pořádně okno, nebo sem vleze zloděj a okrade nás!“

Až do rána se převaloval na posteli a bez přestání měl strach, že se k nim někdo vloupá a ukradne mu peníze. Také jeho žena se ustavičně ptala dcery:

„Zavřela jsi pořádně dveře?“

A za malou chvíli znovu:

„Zamkla jsi dobře? Jdi se podívat, jestli někdo nezapomněl zavřít okno!“

Sotva se dcera vrátila, matka se ptala:

„A zamkla jsi dveře na ulici?“

Nakonec si už nic jiného neříkali, jenom se ptali jeden druhého, zda jsou zavřena všechna okna anebo zda někdo nezapomněl zamknout dveře. Už si nezpívali, nejedli, protože ztratili chuť k jídlu, a šťastní nebyli ani trochu.

Až jednoho dne přišla ševcova žena ke svému muži a řekla:

„Nezdá se ti, že se s námi něco stalo? Už si neumíme povědět nic jiného, než zavři dveře, zavři okno, zamkni dveře, dávej pozor na zloděje, a tak pořád dokola. K čemu nám je tolik peněz, když nejsme šťastní? Dřív jsme spali od soumraku do svítání, teď se jen převalujeme na posteli, oko ani nezamhouříme a bojíme se, aby nás někdo neokradl. Víš co? Vezmi peníze, odnes je tomu bohatému pánovi a řekni, že je už nechceme. A ještě mu pověz, že se vracíme zpátky do naší chalupy.“

Švec byl rád. Popadl peníze, rozběhl se k boháčovi a zvolal:

„Mnohokrát děkujeme, vzácný pane, ale nám ty peníze překážejí. Vracíme se do naší chalupy a já budu zase ševcovat.“

Bohatec se divil, ale než mohl odpovědět, švec byl pryč.

„Ten člověk je hlupák,“ řekl boháč své ženě. „Raději bude žít ve zchátralé chalupě a plahočit se od rána do večera, než aby bydlel v krásném domě a užíval si života!“

A žena mu odpověděla:

„Třeba se jim to líbí, že jsou chudí!“

Po několika dnech šla bohatá paní kolem ševcovy chalupy a uviděla, že švec sedí na verpánku s kladívkem v ruce a zpívá si. Slyšela ševcovu ženu, jak se směje, a spatřila její dceru, jak u potoka pere prádlo a zpívá si přitom. Synové štípali na dvorku dříví, jen sekyra zvonila.

Bohatá paní se velmi podivila, spěchala zpátky domů a řekla svému muži:

„Představ si, že si ti hlupáci zpívají! Všichni se dřou, div neumírají hladem, ale zpívají si! Já těm lidem nerozumím.“

Muž potřásl hlavou a odpověděl:

„Když jsou hloupí, tak ať zůstanou chudí. Těm není pomoci.“

Zázračná flétna

Jeden muž měl tři syny: nejstaršího Matea, prostředního Manuela a nejmladšího Diega. Oba starší se nejmladšímu tak dlouho posmívali, že je slabý a hloupý a k ničemu, až všichni ve vsi uvěřili, že je to pravda. Nakonec uvěřil i otec a řekl Diegovi:

„Co s tebou, synku? Půjdeš k pánovi do služby a zkusíš pást ovce.“

Tak se stal nejmladší syn pasáčkem. Ráno vyhnal ovce na pastvinu, hlídal je, jak nejlíp uměl, a večer je zahnal zpátky do ovčince.

Jednou potkal na pěšině mezi lukami stařenku s rancem na zádech. Stařenka se zastavila, chvíli si chlapce prohlížela a pak se ho zeptala:

„Copak tu děláš? Snad nehlídáš ovce, takový malý?“

Diego přikývl:

„Hlídám, babičko. Bratři mě nemají rádi, myslí si, že jsem slabý a hloupý, a tak otec rozhodl, že budu pasáčkem.“

„Ale to není lehká práce!“ podivila se babička. „Stačíš je všechny uhlídat?“

„Musím,“ odpověděl Diego. „Ještě se mi neztratila ani jediná.“

„A máš nějaké přání?“ zeptala se babička. „Chtěl bys něco?“

Chlapec chvíli přemýšlel. Pak vykřikl:

„Chtěl bych flétnu!“

Stařenka sáhla do rance a dala mu malou flétnu, flétničku.

Sotva odešla, Diego začal hrát. A jak pískal, ovce zvedly hlavu, daly se do tance a tancovaly tak dlouho, dokud chlapec pískal. Teprve když přestal, lehly si do trávy a sotva popadaly dech.

Diego jim hrál každý den. Ovce tancovaly od rána do večera, ale přitom byly baculaté jako bochánky a bílá vlna jim jen svítila.

Ostatní pastýři nemohli pochopit, jak to pasáček dělá, že má ovce vypasené tak pěkně do kulata, začali ho potají sledovat a uviděli, že jim píská do tance. Běželi k pánovi a vyprávěli mu, že pasáček píská na flétnu a ovce při tom tancují na louce.

Pánovi se to zdálo divné, nechtěl jim věřit, ale nakonec se přece jen vydal za chlapcem. Přišel na louku a uviděl, že ovce leží v trávě s nataženýma nohama a sotva popadají dech. Zavolal pasáčka a vyptával se ho:

„Jak to, že se moje ovce nepasou? Jak to, že jsou tak unavené?“

„Pane,“ odpověděl Diego, „to je zas přejde. Trochu si zatancovaly a teď odpočívají.“

„Copak moje ovce opravdu dovedou tancovat?“ vykřikl pán. „Tomu nevěřím!“

Diego přiložil flétnu k ústům a začal pískat. Ovce vyskočily, seřadily se do kruhu a daly se do tance. Vyskakovaly a skákaly, hopsaly a podupávaly. Pán je chvíli užasle pozoroval, potom si začal pokyvovat hlavou, dával si takt rukou, podupával podpatkem, a za chvíli tancoval s ovcemi. Teď už tancoval i pasáček, hrál stále rychleji a rychleji, ovce rozpustile tancovaly a nejbláznivěji ze všech tancoval pán.

Konečně se Diego unavil, přestal pískat a lehl si do trávy. Ovce se uložily kolem něho a odpočívaly. Pán si umyl rozpálené tváře v potoce, vrátil se domů a vypravoval všechno své ženě.

Žena se zasmála a řekla:

„Tomu nevěřím! Kdo to jakživ viděl, aby ovce tancovaly?“

„Jen se běž podívat,“ řekl pán, „však se přesvědčíš!“

Žena se vydala na pastvinu k pasáčkovi. Vrátila se až večer, tváře měla červené a sotva stála na nohou.

„Je to pravda!“ řekla udýchaně svému muži. „Ovce tancovaly, i pasáček tancoval, a já s nimi! Když ten chlapec zapíská na flétnu, musí hned všechno tancovat!“

Pán se zamyslil a pak prohlásil:

„Jak to vypadá, když tancujeme na louce uprostřed ovcí a koz? Lidé o nás řeknou, že jsme se dočista zbláznili! Ten chlapec u nás nemůže zůstat!“

Vzkázali Diegovi, že ho už nepotřebují. Pasáček ještě naposled zahrál ovcím na flétnu a zamířil domů. Sotva odešel, ovce ulehly na palouku, nelákala je ani nejlepší tráva, hubly a hubly, tolik se jim stýskalo.

Diego se vrátil k otci a k bratrům a pověděl jim, že ho pán propustil. Bratři se mu posmívali, otec si jen povzdechl a řekl:

„Co se dá dělat, raději už zůstaň doma. Ať vydělávají na živobytí oba starší bratři.“

Nazítří poslal Matea, nejstaršího syna, aby prodal ve městě jablka. Mateo vzal koš s jablky a vydal se do města. Na pěšině v pastvinách potkal starou a shrbenou babičku.

Stařenka si ho prohlédla a zeptala se:

„Copak to neseš na prodej?“

„Copak bych nesl?“ odsekl Mateo. „Prodávám krysy!“

Stařenka jen smutně pokývala hlavou:

„Dobrá, chlapče, tak tedy prodávej krysy.“

Mateo přišel do města a začal vyvolávat:

„Kupte si jablíčka! Kupte si červená jablíčka!“

Když kolem něho stál celý zástup žen a mužů, otevřel koš a z koše začaly vyskakovat veliké krysy. Bylo jich snad tisíc, rozběhly se po náměstí, lidé křičeli a prchali na všechny strany. Když byl koš prázdný, vrhli se lidé na Matea a pořádně ho ztloukli.

Po nějaké době poslal otec druhého syna do města s košem pomerančů. Na pěšině v pastvinách potkal Manuel shrbenou stařenku. Usmála se na něj a zeptala se:

„Copak to prodáváš, chlapče?“

Manuel však neměl chuť do řeči a odpověděl mrzutě:

„Ptáky, co bych prodával!“

Babička pokývala hlavou.

„Dobrá, tak prodávej ptáky.“

Když přišel Manuel do města a otevřel koš, vyletělo z něho obrovské hejno ptáků. A bylo jich tolik, že jejich stín zakryl celé náměstí.

Manuel se vrátil smutně domů. Když Diego uviděl, jak dopadli jeho bratři, šel za otcem a řekl mu:

„Otče, teď půjdu do města já. Neboj se, uvidíš, že všechno dobře dopadne.“

Oba starší bratři se rozesmáli:

„Ty chceš jít do města? Když jsme nepořídili my dva, copak tam asi dokáže takový budižkničemu?“

Otec už nechtěl poslouchat jejich posměšky a řekl přísně:

„Jen ať jde! Ať ukáže, co umí! Třeba dopadne líp než vy!“

A dal mu koš plný nejkrásnějších hroznů.

Diego vzal koš a vydal se do města. Na pěšině uprostřed pastvin potkal stařenku.

„Copak to prodáváš?“ zeptala se stařenka a chlapec odpověděl:

„Prodávám hrozny. Vezmi si jeden a ochutnej.“

„Jsi hodný,“ řekla babička, „ale nechci. Jen jdi, jistě prodáš mnoho hroznů.“

Diego došel na tržiště a začal prodávat hrozny. A čím víc jich prodal, tím víc jich bylo v koši a tím byly krásnější a sladší. Když už měl měšec plný peněz, dal si koš na rameno a zamířil k domovu. A protože byl rád, že tak dobře pořídil, vytáhl flétnu a pískal si do kroku, aby mu cesta líp ubíhala.

Na pěšině v pastvinách potkal zase stařenku. Pozdravil ji a stařenka řekla:

„Něco ti poradím, synku. Nepískej na flétnu, dokud nebudeš doma.“

Diego se chtěl zeptat, proč mu tak divně radí, ale stařenka zmizela. Uložil tedy flétnu do košíku a rozběhl se domů.

Otec už ho čekal mezi vrátky.

„Tak copak se stalo tentokrát?“ zeptal se starostlivě. „Pověz, jaké neštěstí potkalo tebe?“

„Žádné neštěstí,“ odpověděl Diego vesele. „Nesu ti mnoho darů, jistě z nich budeš mít radost. Dobře se podívej!“

Otevřel koš a začal pískat na flétnu. Peníze začaly vyskakovat, stříbrné, zlaté i docela obyčejné, plné váčky a měšce peněz. A bylo jich tolik, že ani nevěděli co s nimi. Radili se a přemýšleli, až nakonec otec rozhodl:

„Postavíme si pořádnou chalupu, aby nám do ní při dešti nezatékalo.“

Postavili si novou chalupu, ale utratili při tom všechny peníze a zbyly jim jen prázdné ruce.

„Co se dá dělat,“ řekl otec, „musíme se porozhlédnout po nějakém živobytí, chalupy se člověk nenají.“

Vydali se do světa. Oba starší bratři šli společně, nejmladší šel s otcem.

Chodili po vesnicích a městech a prodávali olej. Když otec s Diegem prodali všechno, co měli, nakoupili za peníze vejce a uložili je do koše. Diego byl rád, že tak dobře pořídili, a řekl vesele otci:

„Víš co? Já mám takovou radost, že si musím zahrát na flétnu.“

Vytáhl flétnu a začal pískat. Sotva se ozvaly první tóny, vejce v koši začala tancovat. Otec vykřikl:

„Přestaň! Prosím tě, přestaň, nebo se nám všechna vejce rozbijí!“

Diego se jen zasmál a hrál dál. Hrál stále rychleji a bláznivěji, vejce tancovala po náměstí, otec tancoval, teď už tancovali všichni prodavači na trhu, tancovaly pomeranče i olivy, tancovali holubi na střechách i lidé v ulicích, tancovali psi i kočky. A všichni tancovali tak dlouho, až Diego ztratil dech a přestal pískat.

Když se vrátili domů, otevřeli koš, avšak vejce v něm byla jako přikovaná, nemohli vytáhnout ani jedno jediné. Otec smutně pokyvoval hlavou, ale Diego vytáhl flétnu a začal znovu hrát. Vejce vyskakovala z koše, už jich byla plná světnice, plná půda, už jich byl plný sklep.

I šli a prodávali vejce, a čím víc jich prodávali, tím víc jich měli.

Po nějaké době se vrátili Mateo s Manuelem. Přišli zbědovaní, otrhaní a s prázdnýma rukama.

Když jim otec vypravoval, co se zatím stalo, oba bratři řekli Diegovi:

„Dej nám tu flétnu, teď půjdeme my do města a zkusíme své štěstí.“

Diego jim dal flétnu a bratři odešli. A kamkoli přišli, hned hráli na flétnu a čekali, že začnou lidé tancovat. Avšak lidé je zaháněli a volali:

„Když neumíte zahrát nic veselejšího, jděte raději o dům dál!“

A tak flétna přinesla radost jen tomu nejmladšímu.

Že nevíte proč? Ale víte!

Tajemství

Žili kdysi muž a žena. Žena byla povídavá, neřekla, co nevěděla, a muž se na ni proto často hněval. Nakonec byl raději s kamarády než se ženou a leckdy se s nimi veselil dlouho do noci. Jednou se zase vrátil domů až k ránu. Žena ležela už dávno v posteli, ale nespala; sotva vrzla před chalupou vrátka, vyskočila a začala muži vyčítat, že se vrací tak pozdě.

Muž však položil ukazováček na ústa a řekl:

„Tiše, nekřič tolik! Kdybys jen věděla, proč se vracím tak pozdě!“

Žena byla zvědavá a hned se vyptávala:

„Co se stalo? Rychle mi to pověz!“

A muž řekl znovu:

„Jenom nekřič, nebo vzbudíš sousedy! Já ti to povím, ale nejdřív zavři okna a dveře, aby nikdo nic neslyšel.“

Žena zavřela dveře i okna a ptala se netrpělivě:

„Tak povíš mi už, co se vlastně stalo?“

„Hrozná věc,“ řekl muž, „hrozná! Ale nejdřív mi slib, že to neprozradíš nikomu na světě.“

Žena slíbila, že bude mlčet jako ryba, a muž pokračoval:

„Když jsem se vracel domů, jeden na mě vyběhl z houští a pustil se do mě. Bránil jsem se ze všech sil, ale byl bych se neubránil. Musel jsem ho zabít. Zahrabal jsem ho na kraji lesa u cesty. Ale pamatuj si dobře, nikomu ani slovo! Jestli to prozradíš, budeme oba ztraceni!“

Žena chvíli nemohla promluvit hrůzou, ale pak řekla:

„Neboj se, jsi přece můj muž! Nikomu nic nepovím.“

Nazítří ráno šla žena pro vodu ke studni uprostřed návsi. Vždycky se tam scházely sousedky z celé vesnice a vyprávěly si, co je nového. Nejvíc novinek znala pokaždé povídavá žena. Věděla všechno: kdo chce vdávat dceru, kdo bude sklízet nejlepší olivy, kdo má jaký důvod k pláči nebo ke smíchu.

Tentokrát však nepromluvila ani slovo. Čekala, až na ni dojde řada, a hlavu měla sklopenou.

Sousedky si toho brzy povšimly a ptaly se jí:

„Pročpak jsi tak smutná? Stalo se ti něco?“

Žena jen zavrtěla hlavou.

„Co by se mi stalo? Muž se vrátil v noci pozdě a probudil mě. Nemohla jsem usnout a teď mě bolí hlava.“

Sousedky ji politovaly, nabraly vodu, odešly a žena zůstala sama. Najednou ji napadlo: Proč se mě tak vyptávaly? Co když něco vědí? A bylo jí hůř a hůř.

Nazítří se sousedky znovu sešly u studny. Žena byla ještě tišší a zamlklejší než včera. Hned si toho všimly a ptaly se jí:

„Copak se ti stalo? Tebe něco trápí! Jsi docela jiná než dřív.“

„Nic mě netrápí,“ řekla žena, „co by mě mohlo trápit?“

Nakonec sousedky odešly. Zůstala jen jediná, její nejmilejší přítelkyně.

Když byly samy, řekla přítelkyně:

„Pověz mi pravdu, tobě se něco přihodilo! Neskrývej to přede mnou. Jsem přece tvá nejlepší kamarádka a nikomu nic neprozradím.“

A naléhala tak dlouho, až žena dlouze zavzdychala a přiznala se:

„Máš pravdu. Něco mě moc trápí. Já ti to tedy povím, ale slib mi, že nic neprozradíš.“

„Slibuji,“ řekla přítelkyně, „že to nepovím nikomu na světě. Přece mě znáš.“

Žena se k ní naklonila a zašeptala jí do ucha:

„Předevčírem v noci můj muž jednoho zabil a zahrabal ho v lese. Teď už víš, proč jsem byla tak smutná a ztrápená. Ale nezapomeň, nikomu nesmíš prozradit ani slovo!“

Sousedka však byla stejná jako povídavá žena a nedokázala si nechat tajemství pro sebe. Řekla to další sousedce, ta zase další a za chvíli věděla celá vesnice, co se přihodilo. Třetího dne přišli k muži četníci a spustili zostra:

„Teď půjdeš s námi a ukážeš nám místo, kde jsi ho zabil a zakopal!“

Muž je zavedl na okraj lesa, ukázal pod vysokou borovici a řekl:

„Tady kopejte.“

Začali kopat a vykopali psa.

„Co to má znamenat?“ zeptali se přísně. „Chceš si z nás dělat blázny?“

„Hned vám to vysvětlím,“ odpověděl muž. „Vracel jsem se pozdě v noci domů a tady na mě vyběhl z lesa vzteklý pes. Musel jsem ho zabít, nic jiného mi nezbývalo. A tady pod borovicí jsem ho zakopal.“

Četníci viděli, že mluví pravdu, a propustili ho.

Muž se vrátil ke své ženě a řekl jí:

„Vidíš? Teď budeš celé vesnici pro smích. Prozradila jsi první tajemství, které jsem ti svěřil, a pamatuj si, že žádné další tajemství už ode mne nikdy neuslyšíš.“

Žena se zastyděla, ale muž dodržel slovo.

A ta pohádka nás učí: nesvěřujte nikdy ani nejmenší tajemství člověku, kterému jazyk před rozumem utíká!

Sázka paní Štěstěny

Paní Štěstěna a pan Penězjakoželez se znali už dlouho a vždycky byli dobří přátelé. Jeden bez druhého neudělal ani krok, kde byl on, tam byla i ona. Protože jim bylo spolu tak dobře, rozhodli se, že se vezmou. A bez dlouhého rozmýšlení to také udělali.

Říkalo se o nich, že se mají rádi jako dvě hrdličky, ale kdo je poznal trochu blíž, věděl dobře, že to není pravda. Byla to podivná dvojice. Pan Penězjakoželez bez přestání mamonil a hamonil, shromažďoval zlato, stříbro i vzácné předměty, zkrátka všechno, co mělo nějakou cenu. Však proto dostal své jméno, i když mu lidé říkali také pan Držgrešle, pan Peníze, pan Měšec, a ještě mu dávali tisíc dalších jmen. Byl to pomenší tlouštík, kulatá hlava se mu leskla jako indiánské zlato, na opasku se mu třpytilo mexické stříbro, na krátkých a křivých nožkách měl střevíce z nejjemnější kůže a na nich přezky ze segoviánské mědi.

Paní Štěstěna byla hezká napohled, ale jinak to byla žena nestálá a proměnlivá jako dubnové povětří. Nikde neposeděla ani chvilku, zvědavá byla ažaž a měnila své nálady desetkrát za hodinu. O všem chtěla rozhodovat jen sama, bez přestání každému rozkazovala a přikazovala a vůbec jí nezáleželo na tom, jestli ji někdo prosí, hrozí nebo slibuje hory doly. Zkrátka vždycky a všude si dělala jen to, co ji právě napadlo.

Není divu, že brzy po svatbě začaly mezi nimi spory a hádky. Paní Štěstěna chtěla totiž svému muži poroučet a žádala, aby ji ve všem poslechl na slovo. Chyba byla v tom, že totéž žádal na své ženě i manžel. Zkrátka jeden jako druhý chtěli rozkazovat a žádný z nich nechtěl ustoupit ani v nejmenším. Paní byla náladová, pán byl ješitný až běda, a tak se brzy hádali a křičeli na sebe od rána do večera a od večera do rána.

Když to trvalo nějaký čas, řekla paní Štěstěna svému muži:

„Musíš přece uznat, že já jsem mocnější a silnější než ty. Uznej to a všechno bude mezi námi zase v pořádku.“

Pan Penězjakoželez se roztřásl vztekem.

„Ty že jsi mocnější? To je k smíchu! Kdy už konečně dostaneš rozum a uznáš, že silnější jsem já?“

„Tak dobře,“ řekla paní Štěstěna. „Můžeme to vyzkoušet. Kdo z nás vyhraje, ten bude poroučet. Souhlasíš?“

„Souhlasím,“ řekl její muž a hned dodal: „I když přece oba dobře víme, že mocnější jsem já.“

„Tak se podívej,“ pokračovala paní Štěstěna. „Ve stráni pod olivovníkem sedí zrovna nějaký chudák. Sedí a vzdychá, jistě ho něco trápí. Zkusíme, kdo z nás mu bude užitečnější.“

A hned se dali pěšinou k místu, kde seděl chudák. Paní Štěstěna se jen vznášela, prozpěvovala si a pobíhala od květiny ke květině, zatímco její muž se sotva valil, funěl a každou chvíli si otíral hedvábným šátkem zpocené čelo. Potom se paní Štěstěna ukryla v houštině a pan Penězjakoželez přistoupil k chudákovi.

„Zdravím tě, dobrý muži,“ řekl přátelsky.

Muž zdvihl klobouk na pozdrav a odpověděl:

„I já vás.“

Tlouštík se zeptal:

„Tak se mi zdá, že mě neznáš?“

Vesničan zavrtěl hlavou.

„Ne, pane, v životě jsem vás neviděl.“

„Hned jsem si to myslel,“ usmál se tlouštík. „Takže jistě nebudu daleko od pravdy, když řeknu, že máš nějaké trápení.“

Vesničan si povzdechl:

„Pane, já musím živit šest malých dětí. A jak je mám živit, když pro mě nikdo nemá práci? A vy se mě ještě ptáte, jestli mě něco netrápí!“

Tlouštík sáhl do kapsy, podal chudákovi stříbrňák a řekl:

„Vezmi si ten peníz a něco si kup. Ať máš aspoň trochu radosti.“

Chudák poděkoval, popadl stříbrňák a běžel do vsi k pekaři, aby koupil chleba a mouku pro své hladové děti.

Už měl pecen chleba v náruči, sáhl do kapsy, aby zaplatil, ale našel v kapse jen díru. Stříbrňák byl pryč. Chudák vrátil pecen pekaři, vyběhl na cestu, hledal stříbrňák krůček za krůčkem, ale nenašel ho.

Paní Štěstěna a pan Penězjakoželez zdálky všechno sledovali. Tlouštík se škaredil, jeho žena se smála. Pan Penězjakoželez neměl rád, když se mu někdo smál, dostal vztek a pustil se na svých krátkých nožičkách znovu za chudákem.

„Copak se ti stalo?“ zeptal se. „Proč tak běduješ?“

„Pane,“ naříkal chudák, „vytrousil jsem váš stříbrňák dírou v kapse a moje děti budou hladovět dál.“

Tlouštík mu dal zlaťák a řekl vlídně:

„Jdi a kup si, co potřebuješ. A nedávej ten zlaťák do kapsy, nebo ho zase ztratíš!“

Chudák poděkoval, sevřel zlaťák v dlani a běžel ke kupci. Vybral si jídlo i šaty pro ženu i pro děti a podal kupci zlaťák.

Kupec se podíval na chudáka, pak na lesklý a nový zlaťák a zvolal:

„Ty podvodníku! Čekal jsi, že to nepoznám? Ten zlaťák je falešný a já tě udám soudu!“

Chudák vyběhl od kupce, jako by mu za patami hořelo. Bědoval a naříkal, až zase potkal tlouštíka na křivých nohou.

„Pane,“ řekl zprudka, „dostal jste mě do neštěstí! Ten zlaťák byl falešný a já půjdu do vězení! Moje děti teď umřou hlady, co si beze mne počnou?“

Tlouštík se dopálil. Sáhl do kapsy, podal chudákovi plný měšec peněz a řekl:

„Musím uznat, že máš opravdu smůlu. Ale tohle ti snad spraví náladu. Teď běž a užij si to v dobrém!“

Chudák poděkoval, přitiskl měšec se zlaťáky na prsa a šťastně běžel domů. V lese u vesnice ho však přepadli loupežníci, vzali mu měšec, klobouk i košili, a ještě ho pořádně ztloukli.

Paní Štěstěna všechno zdálky pozorně sledovala. Když loupežníci zmizeli v lese, obrátila se ke svému muži a řekla rázně:

„Tak už dost! Teď je řada na mně. Dobře se dívej!“

Zlehka si foukla do dlaně a před chudákem se cosi zalesklo v jehličí. Chudák přestal bědovat, podíval se blíž a viděl, že je to jeho ztracený stříbrňák. Vstal a zamířil znovu k vesnici, aby koupil jídlo a šaty pro ženu i pro děti. Sotva vkročil do krámku, kupec ho objal a zvolal:

„Odpusť, že jsem tě urazil! Myslil jsem, že ten zlaťák je falešný. Odnesl jsem ho k soudu, ale tam ho prozkoumali a ujistili mě, že je z nejlepšího zlata. Tady máš svůj zlaťák zpátky. Nech si ho, vezmi si všechno zadarmo a odpusť mi, že jsem tě podezříval.“

Chudák se spokojeně vracel domů. Když kráčel lesem, objevili se před ním znenadání četníci; vedli mezi sebou spoutané loupežníky. Četníci uviděli chudáka, zastavili se a řekli mu:

„Ty jsi určitě ten člověk, kterého okradli! Však se už přiznali, že ti vzali nejenom peníze, ale i klobouk a košili. Vezmi si všechno zase zpátky!“

Chudák vzal měšec, košili i klobouk a uháněl domů, co mu síly stačily. A jeho děti od té doby už nikdy neměly hlad.

A paní Štěstěna? Ta je od té doby ještě rozmarnější, náladovější a rozpustilejší, než byla dřív.

Zato pan Penězjakoželez je na tom špatně. Chodí všude dva kroky za ní, těžce vzdychá, mlčí a poslouchá ji na slovo.

Nic jiného mu nezbývá.

Pomluva

Před dávnými časy se zamiloval jeden mladík do hodné a krásné dívky. Děvčeti se mladík také líbil, a tak si dohodli den svatby a těšili se, že budou žít spolu.

Ve stejné vesnici však žil jeden nedobrý a nepoctivý mládenec. Jednoho dne potkal dívku a zeptal se jí, zda by si ho chtěla vzít za muže. Dívka se rozhněvala a řekla mu:

„Jak se vůbec odvažuješ udělat mi takovou nabídku, když přece víš, že se brzo budu vdávat?“

Uplynulo několik dnů. Nastávající ženich potkal odmítnutého mládence a řekl mu vesele:

„Už jsi slyšel, že se budu ženit? Mou nevěstu jistě znáš.“

Odmítnutý mládenec viděl, že má příležitost k pomstě, a řekl:

„To od tebe není právě chytré, protože by sis zasloužil lepší nevěstu.“

Mladík se podivil.

„Jak to? Moje nevěsta je přece hodná a hezká!“

„Hezká snad,“ odpověděl odmítnutý ctitel, „ale hodná? Já jsem s ní chodil dost dlouho, abych to věděl. Chtěla si mě vzít, ale raději jsem ji pustil k vodě. A taky jsme už měli před svatbou, jako máš ty.“

Mladík užasl, pak sklonil smutně hlavu, vyhledal svou nevěstu a řekl jí:

„S naší láskou je konec, už tě nechci vidět. Vezmi si za muže, koho chceš.“

Dívka zbledla.

„Pověz mi,“ zeptala se, „co jsem ti udělala? Co se stalo?“

A mladík řekl tvrdě:

„Proč bych ti to měl vysvětlovat? Už tě zkrátka nechci.“

Dívka se rozplakala. Od toho dne se trápila tolik, že jí nakonec ze samého žalu puklo srdce.

Když se to dozvěděl pomlouvač, hnulo se v něm svědomí; začal si vyčítat, že byl tak věrolomný. Jednoho večera se vydal k hrobu nešťastné dívky, aby ji poprosil o odpuštění. Stál u hrobu první večer, stál tam i druhý večer, přišel i třetí večer.

Když přišel potřetí, spatřil na hrobě velký kamenný džbán plný vody. V šeru se pohnul temný stín a pravil tichým hlasem:

„Vezmi ten džbán!“

Pomlouvač se vylekal, ale poslušně vzal džbán do ruky. A stín řekl:

„Vylij všechnu vodu do země.“

Pomlouvač tak učinil a slabý hlas řekl:

„A teď vrať všechnu vylitou vodu do džbánu zpátky. Ale ať nechybí ani kapka!“

„Ale to nejde!“ vykřikl pomlouvač. „To přece není možné!“

„Vidíš,“ řekl tichý hlas smutně, „a zrovna tak už nikdo nevrátí zpátky pomluvu. Za svůj zlý skutek se dočkáš trestu.“

Stín se rozplynul a pomlouvač se jako v horečce vrátil domů. Ulehl, onemocněl a zakrátko už nebyl mezi živými.

O hloupém muži

Popleta ani slípky neohlídá. Žena jen smutně vzdychá: To je bída! Pak mu to ale promine. A my s ní taky. Proč by ne?

Žili jednou v jedné vsi žena a muž. Žena měla svého muže ráda, jenom ji trápilo, že všechno poplete. Když ho poslala pro olivy, přinesl kukuřici, když ho poslala pro kukuřici, přinesl kohouta. Když měl něco vyřídit, buď to vyřídil obráceně, nebo to docela zapomněl; a tak to šlo den ze dne a pořád dokola.

Jednou ho žena poslala do města prodat sukno. Důrazně mu přikázala:

„Neprodávej sukno nikomu, kdo bude mít moc řečí! Takový člověk by tě jistě ošidil.“

Muž slíbil, že se zařídí podle její rady. Šel do města, nabízel lidem sukno, ale zdálo se mu, že všichni příliš mnoho mluví, a tak nikomu sukno neprodal.

Cestou domů spatřil na mostě sochu. Slušně pozdravil a šel dál, avšak za chvíli si vzpomněl, že socha neodpověděla. Vrátil se a řekl přísně:

„Neumíš odpovědět, když tě člověk slušně pozdraví?“

Socha mlčela dál. Muže znenadání napadlo: To by byl kupec pro moje sukno! A nahlas se zeptal:

„Nekoupíš pěkné sukno? Není drahé!“

Socha zase neodpověděla a muž řekl spokojeně:

„Dobrá, já ti to sukno prodám. Kolik zaplatíš?“

Socha mlčela, muž ještě chvíli naléhal a pak řekl:

„Ty máš strach, že si vezmu sukno zase zpátky, když budeš moc mluvit. Takhle bychom se nikdy nedohodli. Víš co? Já ti tady nechám sukno a ty mi ráno přineseš peníze. Najdeš mě hned v první vsi, bydlím v chalupě u potoka.“

Položil sukno na zábradlí mostu a spokojeně se vrátil domů.

Když vyprávěl ženě, jak dobře prodal, žena spráskla ruce nad hlavou.

„Ty mě utrápíš! Copak nemáš ani trochu rozumu?“

Muž se zastyděl, ale neřekl nic. Po nějakém čase potřebovala žena jehly na šití a poslala pro ně muže do města.

Vrátil se až večer. Žena se zeptala, kde má jehly, a muž odpověděl:

„Potkal jsem na cestě vůz se slámou. Volci nemohli do kopce a kočí mě prosil, abych mu trochu zatlačil. Hodil jsem jehly do slámy, aby mi nepřekážely, a pomohl jsem mu. Ale už jsem je pak nenašel, i když jsem prohrabal celý náklad.“

Žena začala bědovat:

„Kam jsi dal rozum! Hodit jehly do slámy! Taková věc se přece zapíchne do kabátu!“

Po čase poslala žena muže ke kováři, aby přinesl železný hák do stáje. Muž si vzal od kováře hák a vzpomněl si, co mu žena radila. Chtěl zastrčit hák do kabátu, ale rozpáral přitom kabát na tři kusy.

Když přišel domů, žena se rozzlobila:

„To tě nenapadlo, že taková věc se nese přes rameno?“

Muž kajícně přiznal, že ho to opravdu nenapadlo, a poprosil ženu, aby se už nehněvala.

Uteklo pár dnů a žena poslala muže do sousední vsi, aby koupil vepře. Muž koupil vepře a hned si vzpomněl, co mu žena radila. Vzal vepře za nohu, hodil si ho přes rameno a zvesela si vykračoval domů. Když vstoupil do dvorku, prasátko už nedýchalo. Žena bědovala, naříkala.

„Kde jsi nechal rozum? Něco takového se přece přiváže na provázek a popohání se klackem nebo holí!“

Muž se zamyslil a po chvíli řekl kajícně:

„Vlastně máš pravdu. Sám se divím, že mě to nenapadlo.“

Po nějakém čase ho poslala žena na trh pro džbán. Muž koupil džbán, přivázal ho na provázek a táhl za sebou. Sotva vyšel z města, ulomil si v křoví silný klacek a každou chvilku pěkně džbán popohnal.

Když přišel domů, měl na provázku jen hliněné ucho.

Žena se rozplakala a dlouho si stěžovala na svůj osud. Nakonec zvolala:

„Příště už nikam nepůjdeš! Raději si všechno vyřídím sama.“

Muž ji chtěl udobřit a řekl mírně:

„Ano, to jistě bude lepší. Já zůstanu doma a o všechno se postarám, než se vrátíš.“

Po několika dnech chtěla žena poslat muže do města na trh, ale hned si pomyslela, jak by to zase dopadlo. Zavolala ho a řekla mu:

„Musím jít do města. Poslouchej dobře, co ti povím: zůstaneš doma a budeš hlídat, aby kozy neutekly do kukuřičného pole. Kdybys měl žízeň a šel se do sklepa napít vína, pořádně sud zavři!“

Vzpomněla si na hrnec plný cukru a dodala:

„Hlavně nechoď k tomu velkému hrnci v předsíni, protože je v něm jed. Raději se k němu ani nepřibližuj. A ještě dávej pozor na slepici a na kuřata, aby je nezadávila liška. Budeš si to pamatovat?“ Muž všechno poslušně opakoval a žena odešla do města na trh. Sotva za ní zapadla vrátka, muž se posadil na dvorek a dával pozor na slepici, aby ji neodnesla liška. Slunce však pálilo a muž dostal žízeň. Vstal, šel do sklepa a vytáhl zátku ze sudu vína. Vtom si vzpomněl, že nemá sklenici; strčil tedy do otvoru palec a dlouho přemýšlel, co má dělat. Jak tak stál, spatřil na schodech psa. Přivolal ho, strčil mu ocas do otvoru a běžel si do světnice pro sklenici. Sotva našel sklenici, uslyšel, jak přes plot volá soused:

„Hej, pojď rychle, kozy se ti pasou v kukuřici!“

Rozběhl se do sklepa pro psa, ale pes zatím utekl a ve sklepě bylo po kotníky vína. Vrátil se rychle do světnice, popadl z truhly pytel mouky a vysypal ji ve sklepě na zem, aby se víno vsáklo a aby žena nic nepoznala. Pak chtěl jít vyhnat kozy z kukuřičného pole, ale sotva vyběhl na dvůr, uviděl, jak mu liška odnáší slepici.

Posadil se na práh, dal si hlavu do dlaní a začal žalostně naříkat:

„Co si jen počnu? Může mít někdo na světě větší smůlu než já?“

V největším zoufalství si vzpomněl na hrnec s jedem. Vyskočil, běžel k hrnci, nabral jed na prst a lízl si. Jed byl sladký jako cukr, chutnal mu, a tak vyjedl celý hrnec až do dna. Chvíli čekal, až jed začne působit, ale jed už byl asi starý a ztratil účinek. Muž se rozzlobil ještě víc, popadl cep, vyhazoval ho do vzduchu a čekal, až mu cep spadne na hlavu a zbaví ho všeho trápení.

Tak ho spatřila žena, když se vrátila z města.

„Muži,“ vykřikla, „co to děláš? Ztratil jsi rozum docela?“

Muž hodil cep do studny a vyprávěl jí, co se mu přihodilo.

Žena ho vyslechla, objala ho a řekla:

„Víš co? Já ti to odpouštím.“

A slíbila, že mu už nikdy nebude nic vyčítat. Muž byl zase rád na světě a oba pak spolu žili šťastně ještě dlouhá, dlouhá léta.

Lékař a Smrt

Byla jednou jedna chudá stará žena a ta měla jediného syna. Když chlapec vyrostl, poslala ho do světa, aby si našel nějakou práci, která by je uživila.

Mladý muž poslechl a šel. Netrvalo dlouho a potkal Slunce.

„Kampak jdeš, mladíku?“ zeptalo se Slunce.

„Jdu do světa najít si nějakou práci,“ odpověděl mladý muž, „abych mohl živit svou starou matku.“

„Chceš jít se mnou?“ zeptalo se Slunce.

„Nechci,“ odpověděl mladý muž a šel dál svou cestou, ani se neohlédl.

Zakrátko potkal Měsíc.

„Kampak jdeš, mladý muži?“ zeptal se Měsíc.

„Jdu do světa najít si nějakou práci, abych mohl živit svou starou matku.“

„A nechceš jít se mnou?“ zeptal se Měsíc.

„Nechci,“ řekl mladý muž a pospíchal dál.

Sotva ušel pár kroků, viděl, že proti němu jde nějaká žena s šátkem na hlavě. Zastavila se a řekla:

„Kampak jdeš, mladý muži?“

„Jdu do světa najít si nějakou práci, abych mohl živit svou starou matku,“ odpověděl mladý muž znovu.

„Víš co?“ pravila žena. „Pojď se mnou!“

„A kdopak jsi?“ zeptal se mladý muž.

„Já jsem Smrt,“ odpověděla žena s šátkem na hlavě.

„Jednou s tebou musí jít každý,“ řekl mladík, „takže půjdu raději hned!“

A ubírali se dál spolu. Ušli už pěkný kus cesty, když Smrt řekla:

„Poslouchej, co ti povím. Udělám z tebe slavného lékaře. Když tě lidé zavolají k lůžku nemocného, půjdu s tebou. Vždycky se dobře podívej, kam se postavím. Když budu stát nemocnému za hlavou, pak musí umřít. Nic mu nepředpisuj a řekni, že se nedá nic dělat. Ale když se postavím nemocnému k nohám, bude to znamenat, že se uzdraví, a můžeš mu předepsat, co tě zrovna napadne.“

Tak se stal mladý muž lékařem. Právě tou dobou onemocněla královská dcera a Smrt poradila svému lékaři, aby se šel na ni podívat. Když mladý muž vkročil do komnaty, v níž ležela nemocná, pozorně se rozhlédl a uviděl, že Smrt stojí nemocné u nohou.

Podíval se na královskou dceru a prohlásil:

„Určitě se brzo uzdraví.“

Předepsal jí odvar z bylinek, které jí nemohly ani uškodit, ani prospět; a opravdu, za dva dny princezna vyskočila z postele a byla zdravá jako rybička. Král byl šťastný a odměnil mladého lékaře pytlem zlaťáků.

Mladý muž se vrátil do rodné vesnice a dal všechny peníze matce. Ale ve vsi bylo mnoho závistivců, kteří mu nepřáli peníze ani slávu.

„Tohle že je nějaký slavný doktor?“ říkali si závistivci nejdřív potichu a zakrátko i nahlas. „Vždyť to byl vždycky nuzák, ani jíst co neměl! Tenhle klouček že vyléčil naši princeznu? To je k smíchu!“

Nakonec se dohodli, že s ním sehrají zlý kousek. Vybrali mezi sebou jednoho mladíka, byl to chlapec silný a zdravý, že mohl skály lámat, a uložili ho do postele. Potom prohlásili, že těžce stůně, a pozvali mladého lékaře, aby ho přišel prohlédnout.

Lékař vkročil do světnice a hned uviděl, že Smrt stojí nemocnému za hlavou.

„Tady už nic nepomůže,“ prohlásil bez dlouhých okolků, „toho člověka už nevyléčí nikdo na světě.“ A odešel.

Lidé se rozesmáli: došlo na jejich slova! Ale nesmáli se dlouho. Mladík, zdravý a silný, že mohl skály lámat, za hodinu opravdu umřel.

Od té doby žil náš lékař v klidu a pokoji po mnoho let. Nebo aspoň tak dlouho, dokud se Smrt nepostavila k hlavám jeho lůžka.

O nahém králi

Ve španělské zemi žil jeden maurský král a ten si velmi potrpěl na pěkné oblečení. Kupci mu přiváželi nejkrásnější látky z dalekých zemí a jeho krejčí mu šili nádherné oděvy, v nichž zářilo zlato a stříbro.

Jednou přišli ke králi tři podvodníci a řekli mu:

„Pane, jsme nejlepší mistři, jaké můžeš najít. A dokážeme ti ušít tak vzácné šaty, že podobné nemá žádný jiný král na světě. Ty šaty mají totiž jednu zvláštnost: vidí je pouze ten, kdo je synem svého otce. Kdo není pravým synem, nemůže je spatřit.“

Králi se jejich řeč velmi zalíbila a hned si pomyslil, že by mohl mít z takových šatů veliký prospěch. V jeho království totiž dědili synové po otcích jen tehdy, když byli jejich skutečnými syny; jinak nezdědili nic a všechen majetek připadl králi. A král řekl:

„Dobře, ušijte mi takové šaty.“

Podvodníci si vzali mnoho zlata, stříbra, perel a nejdražšího hedvábí, kmentu a brokátu, mnoho potravin a vína a uzavřeli se v odlehlé síni králova paláce. Postavili si tam tkalcovské stavy a předstírali, že se hned dali do práce. Stavy rachotily od rána do večera a král byl den ze dne zvědavější.

Po nějaké době přišel jeden z podvodníků ke králi a řekl mu:

„Pane, naše dílo zdárně pokračuje. Musím uznat, že tak krásnou látku jsme ještě nikdy netkali: střídáme zlatou nit se stříbrnou a užíváme barevného hedvábí v takových vzorech, že to vskutku bude nejkrásnější látka na světě. Bylo by však dobře, kdyby ses přišel sám podívat, jak naše práce pokračuje.“

Král přislíbil, avšak chtěl nejdřív vyzkoušet, zda budou šaty opravdu tak divotvorné, jak mistři tvrdí. Poslal k nim proto svého komorníka.

Komorník vstoupil do síně, podvodníci ho vodili od stavu ke stavu a vysvětlovali mu, jak se ta vzácná látka tká. Chválili její barvy i vzory, předstírali, že látku rozprostírají proti světlu, požádali ho, aby dlaní vyzkoušel její jemnost. Potom se jeden z nich posadil k prázdnému stavu a tvářil se, že pokračuje v práci. Všichni tři pak vykřikovali nadšením a líčili, co právě dělají a proč.

Komorník nic neviděl, ale styděl se to přiznat. Vrátil se ke králi a řekl mu:

„Pane, ta látka je vskutku nejkrásnější na světě. Viděl jsem ji ve stavech i proti světlu a vyzkoušel jsem dlaní, jak je jemná. Budou z ní takové šaty, že ti je všichni ostatní králové budou závidět.“

Král už zvědavostí jen hořel, a tak se konečně rozhodl, že se půjde podívat na látku sám.

Vkročil do síně a uviděl, že mistři sedí u stavů a pilně tkají. Nejstarší z nich vstal a tvářil se, že prostírá utkanou látku proti oknu a chválil přitom její přednosti, výhody a krásu.

Král však nic neviděl, zbledl a měl pocit, že v nejbližší chvíli umře; byl přesvědčen, že určitě není synem svého otce. Uvědomil si, že může ztratit královskou korunu i celé království, a roztřásl se strachem. Mistři mu zatím nadšenými slovy vysvětlovali, kde použili barvu zelenou, modrou, žlutou a karmínovou, upozorňovali ho na krásné vzorce a na způsob, jímž vedli zlatou a stříbrnou nit. Nazývali vzory i barvy cizokrajnými jmény, jaká král nikdy neslyšel, a mluvili o způsobu tkaní velice zvláštně a učeně. Král jen přikyvoval a velmi je chválil, protože se bál, aby nic nepoznali.

Potom se vrátil ke královně a k rádcům a popisoval jim vzory i způsob, jakým je látka utkaná.

Po několika dnech poslal k mistrům nejvyššího soudce, aby se podíval, jak práce pokračuje; vypravoval mu o zvláštnostech, které na látce uvidí, a radil mu, čeho si má obzvláště všimnout.

Soudce však nic neviděl a zhrozil se: uvěřil, že není synem svého otce, a bál se, že by ztratil svůj úřad, bohatství i čest, kdyby se to lidé dozvěděli. Proto pochválil mistry, vrátil se ke králi a nadšeně mu líčil krásu jejich látky.

Král se zachmuřil a v duchu bědoval: Je to tak, jak jsem se obával! Můj královský otec nebyl mým otcem! Všichni přece tu látku viděli, jen já neviděl nic!

A velmi ho to tajemství tížilo a trápilo; ale čím víc se soužil, tím víc vychvaloval přednosti látky a práci tří mistrů.

Nazítří poslal k mistrům dalšího úředníka a po něm všechny ostatní. A všichni nadšeně chválili látku, její jemnost a krásu i ušlechtilost jejích vzorů, neboť nikdo se neodvážil přiznat, že nic nevidí.

Po nějakém čase přišel jeden z mistrů za králem a oznámil mu, že nadešel čas, aby látku nastříhali a ušili z ní šaty. Přeměřili krále a s nůžkami v ruce předstírali, že látku stříhají. Vykřikovali přitom nadšením nad svým dílem a také král je chválil, i když se v srdci tetelil hrůzou a strachem, aby na něm nikdo nic nepoznal.

I všichni dvořané a rádci hlasitě vychvalovali látku a nejvyšší soudce pravil:

„Pane, bylo by dobře, kdyby ses ukázal v těch nádherných šatech všemu svému lidu. Připravíme velikou slavnost a ty pojedeš na koni celým městem, aby všichni viděli, jakého mají krále.“

Král svolil, protože nechtěl vzbudit na svém dvoře podezření, že není synem svého otce a dítětem svých rodičů.

V den slavnosti přišli mistři ke králi s velikým balíkem plátna a oznámili, že v něm přinášejí šaty. Pomalu plátno rozbalili a všichni dvořané vydechli úžasem nad krásou králových nových šatů. Potom mistři odešli s králem do jeho ložnice a tam předstírali, že ho oblékají; tvářili se, že na šatech ještě upravují řasení a rukávce a všichni se jen rozplývali nadšením.

Konečně oznámili králi, že jsou hotovi. Král vyšel z paláce, nasedl na koně a v doprovodu celého dvora vyjel do města. Zvony zvonily, v ulicích se tísnily veliké zástupy lidí, všechna okna byla plná zvědavců.

Král seděl hrdě v sedle a byl rád, že šaty jsou tak jemné, neboť slunce pálilo a nahému králi bylo v tom vedru docela příjemně.

Lidé už znali tajemství jeho nových šatů: věděli, že ten, kdo šaty nevidí, není dítětem svých rodičů. A tak si každý myslel, že všichni ostatní šaty vidí, jen on sám že nevidí nic. Každý se zhrozil nad svým osudem, avšak nikdo to nechtěl dát na sobě znát. Urozenci i bohatci si říkali: Běda, tak já nejsem dítětem svých rodičů, já nejsem synem svého otce! Kdyby se to prozradilo, ztratil bych důstojnost, bohatství i urozenost a příbuzní by mě s hanbou vyhnali z domu. To nemohu připustit!

A ti, co nebyli urození ani bohatí, si v duchu říkali: Kdo ví, jak jsem se vůbec dostal do domu svých rodičů! Třeba mě našli někde v trávě u cesty a ze soucitu mě vzali k sobě; nebo jsem k nim možná připlul v košíku po řece. Nesmím jim teď prozradit, že to vím!

A všichni jásali a volali silnými hlasy:

„To jsou nádherné šaty! Náš pán má nejkrásnější šaty na světě!“

Král projel za velkého nadšení celým městem. Viděl, jak všichni chválí jeho šaty, a v duši mu bylo čím dál hůř: usmíval se pyšně na všechny strany, ale potichu si říkal:

„Každý je dítětem svých rodičů, každý je synem svého otce, jen já jediný jsem tak dopadl! Já, jejich král!“

Pozorně sledoval tváře lidí a hledal, zda někdo nemá stejné pocity, jako má on, ale viděl jen nadšení a slyšel jen chválu. Tak dojel až na náměstí, kde se měla konat veliká slavnost. Tu přistoupil ke králi černoch, který měl na starosti jeho koně, a řekl:

„Pane, buď jsem já slepý, nebo ty jsi nahý.“

Král se rozlítil a zvolal:

„Jak se opovažuješ takto mluvit? Nic nevidíš, protože nejsi synem člověka, kterého pokládáš za svého otce!“

A černoch odpověděl:

„Pane, já nevím, koho mám pokládat za svého otce, protože jsem své rodiče nikdy nepoznal.“

Uslyšel to nějaký člověk, který stál poblíž, a zvolal:

„Je to pravda! Král žádné šaty nemá! Lidé dobří, podívejte se, náš král je úplně nahý!“

Ti, kteří stáli kolem, se k němu přidali a za chvíli volalo celé město:

„Náš král je nahý! Náš král je úplně nahý! Lidičky, podívejte se na nahatého krále! Když je nahý, vypadá zrovna tak jako my!“

Král i jeho rádcové stáli ze začátku jako solné sloupy, ale když uslyšeli to volání ze všech stran, ztratili strach a pochopili, že lidé mluví pravdu.

Spěšně se vrátili do paláce a král hned nařídil, aby vsadili podvodné mistry do nejčernějšího vězení. Sluhové je hledali po celém paláci, ale marně. Podvodníci už byli dávno pryč i se zlatem, perlami, stříbrem a zlaťáky, kterými jim král zaplatil za svou vlastní hloupost.

I rozhodl se král, že bude od té chvíle říkat vždycky jen to, co vidí na vlastní oči a slyší jen na vlastní uši, a že bude totéž žádat i od všech ostatních.

A vládl od té doby dobře a spravedlivě.

Zázračné hory z ostrova Mallorky

V jednom městě žil kdysi bohatý Maur. Měl krásný dům a ještě krásnější zahradu, vinice i olivový háj, ve sklepě truhly plné zlaťáků. Měl všechno, co si mohl přát, jen jedno mu chybělo a to si nemohl koupit ani za všechny zlaťáky světa: Maur byl totiž slepý. Nikdy neviděl hrozny ze svých vinic ani sluneční světlo, když se míhalo mezi listy olivovníků, ani růže v zahradě, ani modré nebe nad svým palácem.

Přicházeli k němu slavní lékaři z královského města, přijížděli k němu přes moře z dalekých zemí, ale ať ho léčili, jak léčili, zrak mu vrátit nedokázali.

Maur žil ve svém paláci sám a sám. Jediný člověk, s kterým se stýkal, byl jeho mladý otrok: piráti ho kdysi zajali na ostrově Mallorce, bohatý Maur ho koupil na trhu za hrst stříbrných a učinil z něho svého sluhu. Za čas si chlapce oblíbil a jednal s ním jako s vlastním synem; rozprávěl s ním za dlouhých večerů, procházel se s ním po zahradě.

Chlapec mu vyprávěl, jak kvete růže, jak se třpytí hvězdy na nebi, jak vypadá voda ve studánce a jaký tvar mají oblaka při západu slunce. Maur poslouchal a byl stále smutnější.

Jednoho dne mu chlapec řekl:

„Pane, rád bych se vrátil na nějaký čas domů, na svůj rodný ostrov. Jsou tam divotvorné hory, na jejichž vrcholech rostou vzácné a kouzelné květiny; snad by vám několik lístků z těch květů mohlo vrátit zrak. Věřte mi, znám ty hory dobře. Běhal jsem po nich ještě dřív, než jsem se stal otrokem.“

Maur se dlouho rozmýšlel. Měl chlapce rád, přál mu, aby se na čas podíval do svého rodného kraje a do kouzelných hor, o kterých tak často vyprávěl. Nevěřil příliš, že mu chlapec pomůže vrátit zrak – jak by mohl, když se to nepodařilo ani nejslavnějším lékařům? A co když se chlapec už nikdy nevrátí? Potom zůstane navždycky sám, osamělejší ve své věčné tmě než kdykoli dřív.

Dlouho přemýšlel, co má udělat, až nakonec řekl:

„Jdi do těch svých kouzelných hor. Ale velmi tě prosím, vrať se. Slibuješ mi to?“

Chlapec slíbil, že se vrátí, a oba se rozloučili.

Dny míjely a Maur čekal. Už myslel, že se chlapec nikdy nevrátí, ale jednoho dne uslyšel tiché zaklepání a hned potom hlas, který tak dobře znal:

„Pane, jsem zase zpátky u vás.“

Maur ho objal a zeptal se:

„A co mi přinášíš ze svých kouzelných hor?“

Chlapec odpověděl:

„Sedm párů střevíců, jaké nosívají lidé z mého kraje, když chodí po horách.“

Maur se podivil, potom se usmál a pravil:

„To je od tebe pěkné. A co tvé divotvorné květiny z kouzelných hor?“

Chlapec podal svému pánovi jeden pár střevíců a řekl:

„Jakmile jsem se vrátil domů, obul jsem si tento pár horalských střevíců a hledal jsem celý den po horách kouzelné rostlinky. To bylo pondělí. Chodil jsem v nich v lesích a v houštinách, daleko od cest. Přilož si střevíce k očím – možná že jsem měl štěstí a dotkl se nějaké kouzelné trávy nebo květu.“

Maur přiložil podešve horalských bot k očím, ale v temnotách se neobjevila ani jiskřička světla.

Chlapec vzal druhý pár, podal ho Maurovi a řekl:

„Tyhle střevíce jsem měl na nohou v úterý. Běhal jsem v nich po horských lukách, po březích horských jezírek.“

Maur se zlehka dotkl střevíci svých víček, ale tma se nerozptýlila ani na okamžik.

Chlapec mu podal třetí pár.

„Tyhle střevíce jsem nosil ve středu. Chodil jsem v nich po cestách kamzíků a horských ovcí, cestami rysů i stopami srn. Dotkni se jimi zlehka svých víček.“

Maur tak učinil, ale tma zůstala tmou.

Chlapec vzal čtvrtý pár.

„Tyhle střevíce jsem měl na nohou ve čtvrtek. Šplhal jsem v nich celý den po skálách, byl jsem výš, než jsou hnízda orlů, v mracích a mlhách. Zkus to s nimi.“

Maur si je přitiskl k očím, ale nic se nestalo, tma a tma.

Chlapec mu podal pátý pár.

„Pátý pár jsem si obul v pátek. Od svítání do soumraku jsem šplhal horskými průsmyky, v kamení a mechu.“

Přitiskl mu je k očím, ale Maur se ani nepohnul, ve tmě se mu neobjevila ani jiskřička, ani světélko.

Podal mu šestý pár.

„Šestý pár jsem obul v sobotu. Šplhal jsem po skálách, kde už rostou jen lišejníky, a celý svět jsem měl hluboko pod sebou.“

Maur se dotkl střevíci svých očí, ale zavrtěl smutně hlavou.

Chlapec mu podal sedmý pár.

„Tyhle jsou už poslední. Celou neděli jsem v nich šplhal k nejvyšším vrcholům, kde neroste ani lišejník, jen několik nízkých trav se tam krčí v štěrbinách skal. Obloha byla v té výšce na dosah ruky a já byl volný, volný jako pták v povětří.“

Maur si přitiskl k očím poslední střevíce, na nichž se možná zachytil lísteček anebo stéblo kouzelných trav ze zázračných hor chlapcova dětství.

Tma před jeho zraky se náhle rozestoupila a Maur vydechl úžasem: viděl moře v dálce a slunce sklánějící se nad obzorem. A spatřil růže v zahradě a viděl před sebou chlapcovu tvář, rozsvícenou štěstím.

„Co chceš, abych ti dal?“ vykřikl Maur. „Dům, zahradu, truhly plné zlata, háj oliv, vinici na svahu? Všechno je tvoje, všechno, co mám!“

Chlapec zavrtěl hlavou a řekl tiše:

„Chci volnost.“

A tak přestal být chlapec z ostrova Mallorky otrokem. Maura však neopustil a žil s ním až do jeho smrti. Když pak jednoho dne starý Maur zemřel, chlapec zmizel, jako by ho odvál vítr.

Vrátil se domů, do zázračných hor svého ostrova.

Žabí panenka

Žili jednou muž a žena. Měli tři syny, Fernanda, Antonia a Miguela, chlapce jako jedle, ale jinak už neměli nic: byli chudí, tak chudí, že div neumřeli hladem. Jednoho dne řekl nejstarší syn otci:

„Otče, půjdu do světa, třeba někde najdu štěstí a vydělám trochu peněz. Potom se vrátím a koupím ti aspoň políčko, abyste nemuseli s matkou tak nuzovat.“

Otec to Fernandovi rozmlouval, matka měla strach, že se už nikdy nevrátí, ale nakonec ho přece jen pustili.

Nazítří přišel za otcem Antonio, prostřední syn, a řekl:

„Otče, dovolil jsi bratrovi, aby odešel do světa. Pusť mě také! Jeden z nás bude mít určitě štěstí.“

Otec nechtěl, matka plakala, bála se o syna, ale nakonec oba svolili a tak se Antonio vydal do světa.

Sotva odešel, řekl Miguel, nejmladší syn, otci:

„Podívej se na mě, otče. Oba mé bratry jsi pustil z domova, přece nechceš, abych já zůstal sedět doma? Půjdu také.“

Otec i matka mu to dlouho rozmlouvali, ale nakonec ho přece jen pustili. A tak i třetí syn odešel.

Zatím už přešel Fernando sedm údolí a sedm řek, a pořád ještě nepotkal štěstí. Bylo k polednímu, slunce pálilo, Fernandovi bylo horko a nohy ho bolely. Lehl si do trávy nad řekou a naslouchal, jak mu nad hlavou ve větvích topolu šumí horký vítr. Najednou však zaslechl ještě něco: jako by ve větvích zpíval slabý a jemný dívčí hlásek. Hlásek byl silnější a silnější a zpíval tak krásně, že se Fernandovi svíralo srdce. Když hlas dozpíval, Fernando povstal a zvolal:

„Nikdy jsem neslyšel tak krásný zpěv! Jestli jsi tak krásná, jako umíš zpívat, sestup z větví a vezmi si mě za muže.“

„Ne, nepůjdu,“ odpověděl dívčí hlas. „Já vím, že si mě nikdy za ženu nevezmeš.“

Fernando ji prosil a přemlouval, až ji nakonec přemluvil.

„Dobře,“ zašeptal dívčí hlas z větví, „skočím dolů do trávy. Ale stejně si myslím, že mě nebudeš chtít.“

Fernando nastavil náruč, aby ji chytil, ale do trávy skočila jen maličká zelená žabka.

Díval se dál do větví a volal netrpělivě:

„Tak skoč! Čekám na tebe!“

A z trávy se ozvalo:

„Už jsem tady! Copak mě nevidíš?“

„To jsi ty?“ řekl Fernando zklamaně. „Představoval jsem si tě trochu jinak. Ne, tebe nechci. Přece uznej sama: co bych dělal se žábou?“

Obrátil se k ní zády a šel dál do světa.

Netrvalo dlouho a k topolu přišel Antonio. Ulehl do trávy, aby si odpočinul, a za malou chvíli uslyšel ve větvích topolu zpěv. Poslouchal jako očarován; potom vstal, zdvihl hlavu k větvím a zvolal:

„Jestli jsi tak krásná, jako máš krásný hlas, sestup ke mně a vezmi si mě za muže!“

„Já ti nevěřím,“ ozvalo se smutně z větví topolu. „Včera mi také jeden sliboval, že si mě vezme za ženu. Ale když mě uviděl, otočil se ke mně zády a odešel.“

„Slibuji ti,“ vykřikl Antonio, „že se s tebou ožením!“

A rozprostřel do trávy kabát, aby mohla skočit.

„Dobrá,“ ozvalo se z větví, „už ti věřím.“

Na kabát skočila malá zelená žabička.

Antonio se lekl. Zamračil se a řekl:

„Podvedla jsi mě! Proč jsi mi neřekla hned, že jsi jen obyčejná žába?“

„Nejsem obyčejná žába,“ odpověděla žabička, „jsem žabí panenka!“

Antonio zavrtěl hlavou.

„Vůbec se mi nelíbíš! Co bych si počal s žábou, i když umí zpívat? Jen vylez zpátky na strom a zpívej si, jak dlouho budeš chtít.“

Vzal kabát a šel dál, ani se neohlédl. Zelená žabka smutně vylezla zpátky do větví.

Netrvalo dlouho a pod topolem se zastavil nejmladší Miguel. Lehl si do trávy, klobouk stáhl do čela, aby mu do očí nesvítilo polední slunce, a chystal se, že si na chvíli zdřímne. Sotva zavřel oči, uslyšel, jak ve větvích zpívá dívčí hlas sladkou písničku. Posadil se a zvolal:

„Moc tě prosím, pojď ke mně dolů a vezmi si mě za muže!“

„Ne,“ odpověděl hlas, „to neudělám. Už tudy šli dva mládenci a oba mě prosili, abych skočila dolů, ale pak se ke mně obrátili zády a nechtěli mě.“

Miguel však prosil a prosil, až nakonec žabku uprosil.

„Dobře,“ řekla váhavě, „já tedy skočím. Polož do trávy kabát.“ A skočila.

Miguel se na ni užasle podíval a zvolal:

„Ale ty jsi přece obyčejná žába!“

„Nejsem obyčejná žába,“ řekla zelená žabka, „jsem žabí panenka!“

Miguel si klekl do trávy, podíval se na ni zblízka a řekl:

„Musím uznat, že opravdu vypadáš jako panenka. Ale máš zelené vlasy, vlastně jsi celá zelená. Trochu jako panenka, trochu jako zelená žabka.“

„Co teď uděláš?“ zeptala se žabí panenka.

Miguel si povzdechl.

„Slíbil jsem, že si tě vezmu, co mi zbývá? Budeš mi aspoň zpívat.“

Strčil panenku do kapsy, šel do nejbližší vesnice a tam si vzal žabí panenku za ženu. Sotva bylo po svatbě, vydal se s panenkou v kapse na další cestu.

Přešel mnoho řek a údolí, lesů i hor, až došel do velkého města na břehu moře. Prohlížel si náměstí, ulice i zahrady, až v té poslední ulici našel dva domy a v nich své dva bratry. Oženili se s bohatými nevěstami a nad chudým bratrem ohrnovali nos.

„Víš co?“ řekli mu. „Když chceš, můžeš u nás zůstat a sloužit nám. Přespávat budeš ve stáji na slámě.“

Miguel poděkoval a řekl:

„Dobrá, zůstanu u vás. Mám radost, že jste se tak dobře oženili.“

„Ožeň se také,“ ušklíbli se bratři. „Stačí, když si najdeš bohatou nevěstu!“

„To nejde,“ zavrtěl hlavou Miguel, „já jsem se už oženil.“

A vytáhl z kapsy žabí panenku. Bratři se rozesmáli, až jim tekly z očí slzy.

Když se konečně přestali smát, Miguel se zeptal:

„A napsali jste už otci a matce, že jste se tak dobře oženili?“

„Nenapsali,“ odpověděli bratři mrzutě, „neměli jsme na psaní čas.“

„Tak jim ještě dnes napíšeme,“ zvolal Miguel, „ať jim uděláme radost!“

Když byl večer, zažehli louč a napsali rodičům, že jsou zase všichni spolu a že se mají dobře. Ženy obou bratrů připsaly na konec dopisu pěkný pozdrav, jen žabí panenka nemohla připsat nic, protože neuměla psát.

Uběhlo několik týdnů a přišla odpověď. Otec s matkou napsali, jak je ta zpráva potěšila, a prosili nevěsty svých synů, aby jim poslaly tři vyšívané šátky.

Miguel zesmutněl. Jak může jeho žabí panenka vyšít hedvábný šátek, když ani neumí vzít do ruky jehlu s nití? Večer nemluvil, nejedl, seděl a díval se do země. Žabí panenka se zeptala:

„Copak tě trápí? Stalo se ti něco?“

Miguel si povzdechl a pravil:

„Otec s matkou chtějí, aby jim nevěsty poslaly vyšívaný šátek z hedvábí. To je u nás takový zvyk, když se synové ožení. Škoda že jim nemůžeš zazpívat! Určitě by měli velikou radost!“

„Třeba jim ještě někdy zazpívám,“ řekla žabí panenka. „Ale teď jim pošlu vyšívaný šátek.“

„A kde ho chceš vzít?“ zeptal se Miguel.

„Jenom si nedělej starosti! Vezmi mě k moři a hoď mě do vody. Uvidíš.“

„A vrátíš se mi?“ zeptal se Miguel. „Bylo by mi bez tebe smutno.“

Žabí panenka se usmála.

„Vrátím, protože jsem s tebou šťastná.“

Miguel vzal tedy žabí panenku do kapsy, šel k moři a hodil ji do vody. Netrvalo dlouho, žabí panenka se vynořila znovu nad hladinu a podala mu hedvábný šátek, průsvitný a lehounký jako z mořské pěny. A celý byl vyšívaný zlatem a stříbrem.

Když ho uviděly manželky obou bratrů, zbledly závistí.

Všichni poslali šátky rodičům a zanedlouho dostali odpověď. Otec a matka psali, že by rádi poznali nevěsty. A zvali je, aby k nim všichni přijeli. Oba starší synové se hned domluvili, že pojedou co nejdřív.

Jen Miguel sklonil hlavu a nevěděl, co má dělat. Bál se, že z jeho nevěsty nebudou mít rodiče radost; copak se žabí panenka vůbec podobá lidské nevěstě?

Večer nepromluvil slovo, nejedl, seděl a mlčel. Žabí panenka mu vyskočila z kapsy, usmála se na něj a řekla:

„Tuším, co tě trápí. Ale přece mě nenecháš doma?“

„To víš,“ řekl Miguel, „že pojedeš také! Proč bych tě měl nechávat doma?“

Večer před odjezdem řekla žabí panenka svému muži:

„Přines mi trochu vápna, ráda bych si umyla vlasy.“

Muž jí přinesl hrstku vápna a žabí panenka si umyla vlasy. Už je neměla zelené, svítily jako zlato a leskly se, až oči přecházely. Když to uviděly obě závistivé nevěsty, honem si také umyly vlasy vápnem. Avšak všechny vlasy jim slezly a musely si ovázat hlavu šátkem, aby nikdo nepoznal, co se jim stalo.

Žabí panenka řekla svému muži:

„Odnes mě zase k moři, hoď mě do největší hlubiny a zítra ráno si pro mne přijď.“

„Proč až ráno?“ strachoval se muž. „Co když se ti něco stane? Co když tě už nikdy neuvidím? Kdo mi pak bude zpívat?“

Žabí panenka se usmála.

„Neboj se, nic se mi nestane. Udělej, oč tě prosím.“

Miguel ji odnesl k moři. Šel pomalu a váhavě, nechtěl se s žabí panenkou rozloučit. Na břehu ji ještě jednou poprosil, aby se určitě vrátila, a hodil ji do největší hlubiny. Potom se vrátil domů a bylo mu smutno.

Nazítří ještě před východem slunce se rozběhl k moři. Už zdálky volal:

„Žabí panenko! Žabí panenko! Kde jsi?“

Z malé zátočiny mezi skalami zaslechl zpěv, který tak dobře znal. Doběhl k zátoce a strnul: před ním stála dívka krásná jako den, zlaté vlasy jí splývaly až k pasu. Usmála se na něj a řekla vesele:

„Copak mě nepoznáváš? Já jsem přece žabí panenka, tvá žena!“

Miguel ji objal a nechtěl ji pustit. Žabí panenka řekla:

„Musíme si pospíšit, tvoji bratři už jistě odjeli. Tady za skálou čeká kočár s koňmi.“

Miguel se obrátil, uviděl zlatý kočár a nemohl uvěřit, že je to všechno pravda. Nasedli do kočáru a rozjeli se k rodičům tří bratrů.

To bylo překvapení! Ženy dvou starších bratrů nemohly závistí ani promluvit, marně je Fernando s Antoniem utěšovali. Otec a matka byli šťastní; největší radost však měli z žabí panenky a nechtěli se od ní odloučit ani na chvilku.

Na šťastné shledání uchystali svým synům i snachám dobrou večeři a pozvali i pištce, aby zahráli k tanci.

Žabí panenka jedla jen málo; předstírala, že si hází každé zrnko hráchu a každé vejce za výstřih, ale házela tam jen stříbrné penízky, drobounké jako šupinky ryb. Obě ženy si v duchu řekly, že to budou zase nějaká kouzla, a nabraly si za šaty tolik hrachu a tolik vajec, kolik se jich tam jenom vešlo.

Když večeře skončila, pištci začali hrát a všichni se dali do tance. Přišli i sousedé a mohli na žabí panence oči nechat, jak se jim líbila. A kdykoli se žabí panenka v tanci otočila, padaly na podlahu stříbrné penízky; ale kdykoli se otočily nevěsty obou starších bratrů, padaly z nich na podlahu vejce a hrách. Sousedé se vrhli na penízky, psi na hrách a rozbitá vejce.

O královském rouchu

Byl jednou jeden král a ten měl pěknou dceru. Jednoho dne seděla princezna před zrcadlem a česala se. Znenadání objevila ve vlasech malou vešku.

Přivolala krále a řekla:

„Otče, podívej se, co jsem našla ve svých krásných vlasech!“

Král se podíval a pravil:

„Vešku z princezniných vlasů nemůžeme přece jen tak zabít. Něco ti povím: dáme ji do skleničky a budeme se dívat, co udělá.“

Dali veš do skleničky. Za několik dnů vzala princezna skleničku do ruky a vykřikla:

„Otče! Pojď se podívat, jak veška vyrostla!“

Král přiběhl a uviděl, že se veš do skleničky sotva vejde. Chvíli uvažoval, co dělat, pak řekl:

„Dáme ji do skleněného džbánu!“

Dali veš do velkého skleněného džbánu.

Za několik dnů se přišla princezna podívat, co veš dělá, a vykřikla:

„Otče, pojď sem! Ta veš zase vyrostla!“

Král přiběhl a uviděl, že se veš do džbánu stěží vejde. Přemýšlel, co dělat, a pak řekl:

„Dáme ji do hrnce.“

Dali veš do hrnce.

Uplynulo několik dnů, princezna se podívala do hrnce a zvolala:

„Otče, pojď se podívat! Ta veš roste tak rychle, že už se do hrnce ani nevejde!“

Dali ji do největšího hrnce, jaký v kuchyni našli. Veš však rostla dál a dál a brzy byla tak velká, že se nevešla ani do největšího hrnce z celého královského paláce. Princezna zavolala krále a řekla:

„Otče, co uděláme? Ta veš se za chvíli nevejde ani do největšího hrnce z tvého království!“

Král chvíli uvažoval, prohlížel si veš a pak pravil:

„Už vím, co uděláme. Dáme ji na dvůr do ohrady.“

Dali veš do ohrady, ale za pár dnů vyrostla veš tolik, že se nemohla v ohradě ani pohnout.

Princezna znovu zavolala krále. Král obcházel ohradu ze všech stran, probíral si při tom rukou své bílé vousy a přemýšlel. Po dlouhé chvíli konečně zvolal:

„Víš, co uděláme, dcero? Já tu veš dám zabít a udělám si z její kůže královské roucho.“

Sluhové zabili veš, stáhli ji a nejlepší krejčí ušili z její kůže královské roucho.

Král si roucho oblékl, přivolal trubače a řekl mu:

„Teď oznámíš všem mým poddaným, že se má dcera bude vdávat. Už má na to nejvyšší čas. Avšak vezme si jen toho, kdo uhodne, z čeho jsem si dal ušít své nové královské roucho: ze štěnice, z blechy, nebo ze vši?“

Hned se začali sjíždět ze všech stran synkové urozenců, hrabat i knížat, aby hádali, z čeho je nové královo roucho. Jedni říkali:

„Královské roucho je z gazely.“

A jiní říkali, že je z medvědí kůže, z jelena anebo z býka; nikdo se neodvážil hádat, že je ze štěnice, z blechy, nebo dokonce ze vši.

Netrvalo dlouho a princezně se to hádání přestalo líbit. Přišla za otcem a řekla mu:

„Otče, mezi těmi urozenci bylo mnoho mladíků, které bych si docela ráda vzala. Pověz jim už konečně, z čeho sis dal ušít své královské roucho!“

Avšak král řekl:

„To nemohu udělat. Ten, který si tě vezme za ženu, musí najít správnou odpověď sám. Dal jsem své královské slovo a musím ho dodržet.“

Navečer pátého dne dorazil ke královskému paláci chudý pastýř. Brána už byla zavřená a začalo se stmívat. Pastýř se neodvážil zabušit na bránu, ulehl do trávy pod otevřené okno, dal si ruce za hlavu a chystal se spát.

Užuž zavíral oči, když zaslechl otevřeným oknem princeznin hlas:

„Otče, já se chci vdávat! Ta hádanka je příliš těžká a nikdo ji neuhádne!“

A potom uslyšel pastýř krále:

„Dcero moje, přece si nevezmeš kdejakého hlupáka, který nepozná, že moje roucho není ani z gazely, ani z medvěda, ani z jelena, ani z blechy, ani ze štěnice, ale z obyčejné vši!“

Pastýř se spokojeně usmál a řekl si:

„Zítra se ožením s královskou dcerou.“

Pak zavřel oči a spal hlubokým spánkem až do rána.

Když vyšlo slunce, pastýř vstal a šel za králem. Pozdravil ho a řekl, že si jde pro princeznu.

„Podívej se tedy dobře,“ pravil král. „Z čeho je moje roucho?“

Pastýř se předklonil, dal si dlaně na kolena a řekl:

„Pane králi, otočte se ke mně zády.“

Král se otočil a pastýř řekl:

„Pane králi, obraťte se ke mně ještě levým bokem.“

Král se znovu pootočil, pastýř zavrtěl hlavou a řekl:

„Hm, hm. Pane králi, obraťte se ke mně ještě pravým bokem.“

Král se znovu otočil. Pastýř si ho chvíli prohlížel a pak řekl:

„Nehněvejte se, pane králi, ale postavte se blíž k oknu.“

Král přistoupil blíž k oknu, pastýř si ho znovu prohlédl a řekl:

„Myslím, že už to vím. Ale raději se postavte ještě ke dveřím.“

Král se postavil ke dveřím. Pastýř si ho znovu pozorně prohlédl.

„A teď, pane králi, choďte chvíli sem a tam.“

Král přecházel od okna ke dveřím a od dveří k oknu. Pastýř ho dlouho sledoval a pak řekl pomalu:

„Z gazely to není, z medvěda to není, z jelena to není. Že by to bylo ze štěnice, to taky není. Pane králi, obraťte se ještě jednou. Že by to bylo z blechy? To taky není. Ne, ne, z blechy to určitě není. Pane králi, pojďte blíž k oknu. Že by to bylo přece jen z blechy? Ne ne, z blechy to není. Pane králi, přejděte blíž ke dveřím. A že by to bylo ze vši? Že by to bylo doopravdy ze vši? No jistě, no jistě, už to mám! Je to ze vši!“

A král řekl:

„Je to ze vši a já ti dám svou dceru za ženu. Avšak nedávám ti ji proto, že jsi uhádl, z čeho je mé nové roucho. Dávám ti ji, neboť jsi donutil krále, aby tě poslouchal na slovo. Vezmi si mou dceru, chlapče. Ty jediný si ji zasloužíš.“

A tak se oženil chudý pastýř s královskou dcerou.

Šťastně žili, víno pili, a mně nedali, ještě se mi vysmáli. Dali mi jen panenku, protože však z másla byla, na slunci se rozpustila.

O napravení zlostné ženy

V jednom městě žil kdysi dávno vážený kupec se svou ženou. Oba rodiče však soužilo veliké trápení: měli jedinou dceru, ale ta byla tak zlá a divoká, že si s ní nevěděli rady. Ucházeli se o ni četní mládenci z města i z okolí, avšak každého vyhnala od dveří s mnoha zlostnými a hlasitými slovy, a nejednou přidala i pádné rány pěstí. Nejvytrvalejší mladíky nakonec odnesli sluhové se zlámanými kostmi.

Nápadníků proto ubývalo. Nakonec se všichni vyhýbali zlostné dívce velkým obloukem, neboť se o ní říkalo po celém městě, že je to nejdivočejší a nejprudší osoba na světě. Rodiče z toho byli nešťastní, domlouvali jí, ale jako by hrách na stěnu házel, dcera byla ještě hádavější a ještě divočejší.

V tom městě žil chudý mladík. Byl to chlapec předobrý, tichý a klidný. Jednou zdálky spatřil kupcovu dceru a hned se rozhodl, že si ji vezme za ženu. Oznámil otci své rozhodnutí, ale otec mu řekl:

„Synáčku, nedělej to, budeš mít peklo na zemi. Já vím, že jsme chudí, jistě bychom se měli po svatbě líp, ale proč bys měl platit tak vysokou cenu? Nedělej to, snažně tě prosím.“

Syn však své rozhodnutí nezměnil a naléhal na otce, aby zařídil svatbu co nejrychleji.

Otec se tedy s mnoha vzdechy vydal za kupcem a pověděl mu, jaké přání vyslovil jeho syn. Kupec ho vyslechl, zesmutněl a řekl tiše, aby ho náhodou neslyšela za dveřmi jeho dcera:

„Váš syn je prý dobrý člověk. Velmi vás prosím, rozmluvte mu to. Kdyby se oženil s mou dcerou, buď by brzy zemřel, nebo by mu smrt připadala lepší a milejší než život. Dal bych mu svou dceru s velikou radostí, jen aby ji odvedl z mého domu. Avšak nemohu si obtížit svědomí tím, co by ho potom potkalo.“

Mladíkův otec poděkoval za varování, ale vysvětlil mu, že jeho syn se už rozhodl a nechce své rozhodnutí změnit. A znovu ho požádal, aby dal svolení k svatbě.

Vystrojili tedy velikou svatbu. Přišlo se podívat mnoho lidí, protože všichni chtěli vidět, jak nevěsta naloží se svým ženichem. Avšak mladá žena je vyhnala od domu, a ještě po nich házela kamením.

V tom městě byl starý zvyk, že novomanželé dostali vždy na stůl bohatou večeři a pak zůstali v celém domě sami až do dalšího dne. Tak to udělali rodiče a příbuzní obou manželů i tentokrát a s nářkem se rozloučili s mladým ženichem, protože se obávali, že ho vidí naposledy. Na časné jitro hned objednali ranhojiče, aby se pokusil novomanžela zachránit a vyléčit ho z mnoha ran, které jistě toho večera utrží. Potom odešli a mladí manželé zůstali v domě sami.

Nevěsta se už chystala spustit na ženicha pěkně zostra, ale mladý muž se posadil pohodlně ke stolu s jídlem a tvářil se, že ji nevidí a neslyší. Rozhlédl se po světnici, jako by někoho hledal, spatřil psa a rozkřikl se:

„Pse, podej mi trochu vody, chci si umýt ruce!“

Pes ho neuposlechl, protože psi nedovedou podávat svým pánům vodu. Ženich se rozhněval a přikázal psovi znovu, aby mu podal misku s vodou. Když se to nestalo ani podruhé, mladý muž vytasil meč a vrhl se na psa. Honil ho po celé světnici, skácel přitom s velikým hlukem mnoho židlí a skříní a rozpáral mečem koberce i záclony. Nakonec utekl pes na dvůr a ženich vyběhl za ním. Za malou chvíli se mladý muž vrátil a ještě se třásl hněvem. Otřel zkrvavený meč o záclonu, sedl za stůl a znovu se rozhlédl.

Tentokrát spatřil kočku. Vyhřívala se u ohniště a tiše předla.

„Kočko,“ řekl přísně, „podej mi vodu, ať si mohu umýt ruce.“

Když kočka neposlechla, ženich vyskočil a rozkřikl se:

„Ty nevíš, co jsem udělal psovi, když nesplnil můj příkaz? Poroučím ti znovu: podej mi trochu vody, nebo dopadneš stejně!“

Kočka přestala příst, ale ani se nezdvihla. Muž se rozlítil, s mečem v ruce se k ní vrhl a honil ji po celé světnici. Nakonec mu utekla ze dveří, ženich byl však ovládán takovým hněvem, že neustal a běžel za ní i na dvůr.

Nevěsta zatím stála u stolu, bledá ve tváři, a myslela si, že její muž přišel o rozum. Slyšela ze dvora jeho křik a vřískání kočky a nevěděla, co má dělat. Zanedlouho hluk ustal, muž vkročil do dveří, otřel si zakrvácený meč o koberec a posadil se za stůl. Rozhlédl se, spatřil za oknem na dvoře koně a zvolal vztekle:

„Koni! Pojď mi podat trochu vody, ať si mohu umýt ruce!“

Kůň stál klidně dál, jen zastříhal ušima. Muž vyskočil a vykřikl:

„Tak ty si myslíš, že tě nepotrestám, když jsi můj jediný kůň? Pamatuj si, že ztrestám každého, kdo nesplní můj příkaz! Kdo mě neposlechne, zle dopadne. Přikazuji ti proto naposled: podej mi trochu vody, musím si umýt ruce!“

Kůň se ani nepohnul. Muž vyběhl ze dveří a nevěsta bez dechu naslouchala křiku a dusotu kopyt ze dvora.

Potom bylo náhle ticho. Muž vešel do světnice, usedl za stůl a položil si zkrvavený meč na kolena. Chvíli se rozhlížel, až jeho pohled spočinul na pobledlé ženě.

„Podej mi trochu vody,“ řekl přísně, „ať si mohou umýt ruce.“

Nevěsta přiskočila a beze slova mu podala misku s vodou. Muž si umyl ruce a řekl:

„Máš štěstí, že jsi poslechla. Pamatuj si, že nestrpím, aby někdo neplnil mé rozkazy.“

Bylo už hodně po půlnoci, když muž řekl ženě:

„Je čas k spánku. Avšak tolik jsem se dnes rozhněval, že hned tak neusnu. Dej ráno pozor, ať mě nikdo nebudí! A přichystej mi dobrou snídani.“

Brzo ráno přišli ke dveřím rodiče obou manželů a příbuzní. Chvíli naslouchali, v domě bylo ticho. Nahlédli oknem a spatřili mladou ženu, jak chystá snídani; muže však nikde neviděli. To je utvrdilo v přesvědčení, že je novomanžel mrtev nebo aspoň zle poraněn, a zabušili na dveře.

Mladá žena jim rychle otevřela a pravila k nim šeptem:

„Zbláznili jste se? Proč děláte takový hluk? Nenapadlo vás, že vzbudíte mého muže? Buďte potichu, nebo bude zle!“

Rodiče a příbuzní se podivili a po špičkách zase odešli.

Všechny další dny i večery byla mladá žena ke svému muži poslušná a mírná. A zůstala taková i později, když její manžel už tolik nekřičel a nezlobil se. Nakonec se už nehněval vůbec a ti dva žili spolu pokojně a šťastně jako dvě holubičky.

Rodičům a příbuzným nedala ta záhada spát a bez přestání vyzvídali. Nakonec to však mladá žena vyzradila sama a pověděla všechno jedné své služebné, takže se tajemství brzy rozkřiklo po celém městě. Otec mladé manželky se rozhodl, že učiní stejně, neboť i on měl prudkou a hádavou ženu.

Jednoho večera usedl ke stolu, rozhlédl se a spatřil na prahu kohouta.

„Kohoute,“ zvolal rázně, „podej mi vodu, ať si mohu umýt ruce!“

Kohout si ho ani nevšiml. Kupec sevřel v ruce meč, vrhl se na kohouta, vyhnal ho na dvůr a tam ho zabil.

Když se vrátil, položil si meč na kolena a znovu se rozhlédl. Spatřil svou ženu a řekl jí ostře:

„Podej mi trochu vody, potřebuji si umýt ruce!“

Kupcova žena se však rozesmála a smála se tolik, až jí tekly z očí slzy. Když se konečně po dlouhé chvíli přestala smát, pohlédla na kupce a zvolala:

„To sis měl vzpomenout dřív, teď už je pozdě! Přece tě za ty roky, co žijeme spolu, už dávno znám! Teď už ti nepomůže, kdybys zabil sto kohoutů!“

Voják a princezna

Ve městě Londýně žil kdysi mocný král a ten měl krásnou dceru. Jednoho dne dal vyhlásit do všech světových stran, že ji provdá za toho, kdo uhodne, kde princezna v noci spí. A když to někdo neuhádne, odevzdá ho rovnou katovi.

Zpráva se rychle rozšířila a do Londýna brzy přicházely celé zástupy princů a urozenců, aby hádali, kde princezna spí. Nikdo to však neuhádl.

Princezna zavedla každého nápadníka do zahrady, pod zeleným loubím mu nabídla pohár vína a poprosila ho, aby jí připil na zdraví. Jakmile se však nápadník napil, usnul hlubokým spánkem, princezna odešla po špičkách do svých komnat a nazítří měl královský kat plné ruce práce. Bohatí a mocní, urození nápadníci ze starých rodů i synkové zbohatlíků bez erbu, všichni skončili na šibenici, protože nikdo neobjevil, kde princezna spí.

Vyprávění o krásné princezně z města Londýna se dostalo až k jednomu obyčejnému vojákovi do Španěl, jmenoval se Juan. Dlouho nerozmýšlel, zasmál se a prohlásil kamarádům:

„Na to bych se podíval, abych neuhádl, kde spí nějaká princezna! Já, stará vojna! Hned nazítří se vydám do Londýna.“

Kamarádi ho varovali:

„Juane, copak jsi ztratil rozum? Nikam nechoď, nebo tě oběsí, jako oběsili ostatní nápadníky!“

Rozmlouvali mu to, přemlouvali ho po dobrém i po zlém, ale Juan řekl vesele:

„Se mnou to nebude tak lehké jako s těmi panáčky, to mi věřte!“

A hned ráno se vydal na cestu. Šel dlouho, dlouho, až jednoho večera spatřil před sebou palác londýnského krále. Slunce právě zapadalo, Juana bolely po dlouhé cestě nohy, ale voják je voják.

Zabušil na bránu pěstí a zvolal:

„Otevřete, lidé dobří! Chci zkusit své štěstí!“

Brána se otevřela a objevil se strážce. Usmál se poťouchle na Juana a řekl:

„Jen pojď dál, vojáku, jen pojď! Kat už na tebe čeká!“

Když čeká, ať čeká, pomyslil si Juan, ale nahlas neřekl nic, protože neměl rád zbytečné řeči.

Zavedli ho ke králi a k princezně. Juan rázně pozdravil a zvědavě si prohlédl princeznu od hlavy až k patě. Líbila se mu, to nemohl zapřít.

Král mu popřál hodně štěstí a princezna ho zavedla do palácové zahrady. Pod zeleným loubím mu nalila pohár vína, vlídně se na něj usmála a řekla, jako by stříbrné zvonečky zvonily:

„Líbíš se mi, vojáku. Ale nejvíc se mi líbí, že si tak troufáš. Napij se na moje zdraví!“

Juan ani nemrkl a řekl uctivě:

„Připíjím ti na zdraví a na krásu, princezno!“

Královská dcera sklopila oči, Juan toho využil a honem si vylil pohár vína za košili. Potom zívl, posadil se na lavičku a tvářil se, že spí.

Princezna ho chvíli pozorovala, pak si smutně povzdechla a tiše vyklouzla ze zeleného loubí. Došla až na břeh širokého vodního příkopu, zastavila se u vysoké sosny a řekla:

„Sosno, sosničko, skloň se a pomoz mi na druhý břeh!“

Sotva to dořekla, sosna se sklonila a princezna přeběhla po kmeni na druhý břeh.

Juan ještě chvilku počkal, dokud princezna nezmizela v malé brance, a rozběhl se k sosně.

„Sosno, sosničko,“ řekl polohlasem, „skloň se a pomoz mi na druhý břeh!“

Jen to dořekl, sosna se sklonila nad vodu a Juan přeběhl na druhý břeh. Prošel brankou a zahlédl princeznu, jak stoupá po strmých schodech královského paláce. Vydal se tiše za ní a nespustil ji z očí ani na chvilku.

Princezna se zastavila před těžkými dubovými dveřmi a řekla:

„Větře, větříčku, pomoz mi do mé komnaty!“

V tu chvíli se proměnila v čerstvý vánek a zmizela Juanovi z očí. Voják dál na nic nečekal, doběhl ke dveřím a řekl rychle:

„Větře, větříčku, pomoz mi do mé komnaty!“

Sotva to dořekl, ucítil, jak se mění v čerstvý vánek, nějaká síla ho zlehounka zdvihla a Juan proklouzl klíčovou dírkou do veliké komnaty. Jen se tam ocitl, uslyšel princeznin hlásek, jako když cinkají stříbrné rolničky:

„Větře, větříčku, udělej ze mne zase ženu!“

V tom okamžiku stála princezna na vlčí kožešině uprostřed komnaty. Zamířila k výklenku, kde měla postel, ulehla a za malou chvíli usnula.

Juan ani nedýchal. Teprve když věděl najisto, že princezna spí, zašeptal:

„Větře, větříčku, udělej ze mne vojáka!“

A už stál Juan uprostřed komnaty. Pozorně se rozhlédl. Nedaleko lůžka spatřil malý jídelní stolek. Byly na něm stříbrné talíře, hedvábné ubrousky, zlaté vidličky a nože a sklenice s vodou. Juan si vzal tři zlaté vidličky a strčil je do kapsy. Chvíli přemýšlel, potom ještě vzal ubrousek s vyšitým královským erbem a strčil si ho za košili. Na talíři uprostřed stolu ležely tři pečené koroptve. Přivoněl k nim, pak jim uřízl hlavy a strčil si je do kapsy k vidličkám. Stejnou cestou, jako přišel, se vrátil do zahrady, uvelebil se na lavičce pod zeleným loubím a usnul. Tentokrát doopravdy.

Za svítání ho probudil strážný. Popadl ho za rameno a řekl smutně:

„Vstávej, vojáku, kat už na tebe čeká!“

Juan otevřel oči.

„Jaký kat? Hned mě zaveď k panu králi! Musím mu přece říct, kde spí jeho dcera!“

Strážný ho dovedl ke králi. Juan rázně pozdravil a hlásil:

„Pane králi, princezna spí ve své komnatě, na lůžku ve velkém výklenku. Viděl jsem ji, když usínala. A viděl jsem i její jídelní stolek, jsou na něm tři koroptve bez hlavy.“

Podal králi tři zlaté vidličky, ubrousek s erbem a nakonec tři hlavičky koroptví.

Král poznal, že Juan uhádl, ale nebyl rád.

„Dobrá,“ řekl uvážlivě. „Vidím, že jsi podmínku splnil. Ale nemysli si, že ti dám princeznu jen tak! Královskou dceru si musíš zasloužit. Proto splníš ještě jeden úkol. Jsi voják a bude to pro tebe jistě hračka. Víš ty co? Dostaneš dvacet pět králíků a do tří dnů je naučíš pěkně pochodovat kolem paláce. Jestliže to nedokážeš, bude s tebou zle, to ti povídám! A nezapomeň, že jich je dvacet pět! Jakmile ti jen jediný uteče, dám tě do rukou katovi!“

Juan sklonil hlavu, v očích mu hněvivě zablýskalo. Ale co mohl dělat? Vzal si koš s pětadvaceti králíky a smutně vyšel z brány královského paláce.

Zamířil na louku u lesa a marně si lámal hlavu, jak naučí králíky pochodovat. Znenadání zaslechl proti sobě hlas:

„A copak, vojáku, že jsi tak smutný?“

Juan zvedl hlavu, před ním stála shrbená a vrásčitá babička. „Jakpak bych nebyl smutný,“ povzdychl si. „Představ si, že musím do tří dnů vycvičit pětadvacet králíků, aby pochodovali jako vojáci! Já jsem zažil na vojně ledacos, ale cvičit králíky, to nedokážu!“

Babka se rozesmála, až jí z očí slzy kapaly.

„Nedělej si starosti,“ řekla vesele, „to přece není tak těžké! Podívej se, tady máš malou píšťalku. Není jen tak ledajaká, je to kouzelná píšťalka. Když na ni zapískáš, králíci tě poslechnou na slovo. Můžeš to hned zkusit, uvidíš!“

Juan vzal píšťalku, prohlížel si ji, nijak kouzelně nevypadala. Chtěl babce poděkovat, ale když zdvihl hlavu, babka byla pryč.

Postavil košík do trávy. Přiložil píšťalku ke rtům, zapískal a zvolal:

„Pozor!“

Králíci vyskočili z košíku a v mžiku stáli v pozoru jako strunky.

Juan zapískal znovu a zavelel:

„V trojstup nastoupit!“

Ani nestačil mrknout a králíci stáli v přesně vyřízených trojstupech.

Zapískal potřetí a přikázal:

„Pochodem v chod!“

Králíci vykročili pevným krokem a pochodovali po louce.

Juan se na ně chvíli ohromeně díval, ale rychle se vzpamatoval a zavelel znovu po vojensku:

„Vlevo v bok! – Vpravo v bok! – Čelem vzad! – Zastavit stát!“

Králíci poslouchali na slovo, neudělali ani nejmenší chybičku.

Nakonec zavelel:

„Směr královský palác – pochodem v chod!“

V paláci právě král vyprávěl královně a princezně, jak těžkou podmínku uložil vojákovi. Královna se smála, ale princezna byla trochu smutná, protože se jí urostlý Juan líbil. Náhle zaslechli zvenčí rázné kroky.

„Kdo to tam dupe?“ zvolal rozhněvaně král.

Sotva to dořekl, ozvalo se pod okny –

„Vlevo v bok! – Vpravo v bok! – Čelem vzad!“

Král, královna i princezna se vrhli k oknu. Dole pochodoval Juan v čele svých králíků. Šli přesně vyřízeni, hlavy vzhůru.

Obešli palác a objevili se znovu pod oknem.

„Zastavit stát!“

Král se vzpamatoval.

„Tak jsi to dokázal!“ řekl mrzutě. „A víš určitě, že jsou všichni?“

„Všichni,“ zvolal Juan. „Můžeš si je spočítat!“

„Dobře, dobře,“ řekl král. „Dal jsem ti tři dny, potom se uvidí. Ale pamatuj si, jestliže ti bude chybět třeba jen jediný, bude s tebou zle!“

Odstoupil od okna a zabořil hlavu do polštářů, aby nic neslyšel.

Ale i přes ty nejtlustší polštáře slyšel, jak Juan velí pod okny:

„Pochodem v chod! – Vlevo v bok! – Vpravo v bok! – Čelem vzad!“

Juan odvedl králíky zpátky na louku. Posadil se do trávy a čekal, co bude dál.

Když kroky ztichly, král odhodil polštáře do kouta a řekl princezně:

„Přikazuji ti, abys šla za vojákem a vyprosila si na něm jednoho králíka. Můžeš ho ukrást, koupit, jak chceš. A raději se převlékni, aby tě nepoznal.“

Princezna se převlékla za vesnickou děvečku a šla za Juanem. „Vojáku,“ řekla mu změněným hlasem, „ty máš pěkné králíky! Prodej mi jednoho, moc tě prosím!“

Juan ji hned poznal, ale nedal to na sobě znát.

„To nepůjde,“ řekl uvážlivě, „protože ti králíci patří panu králi; a já je nesmím prodat za nic na světě.“

Princezna prosila, škemrala, slibovala hory doly, až nakonec Juan řekl dobrácky:

„Dobře, tak já ti jednoho dám. Ale mám podmínku.“

„Jakou podmínku?“ zeptala se princezna.

„Dám ti ho, když mě pěkně políbíš.“

Princezna ho políbila, voják si hřbetem ruky otřel vousy, vytáhl jednoho králíka z košíku a dal ho princezně. Díval se za ní, jak pospíchá s králíkem v náruči k bráně paláce, a smál se.

Když princezna zmizela v bráně, přiložil píšťalku k ústům, zapískal a zavelel:

„Poklusem – ke mně!“

Z brány vyběhl králík a pelášil k Juanovi.

Až do večera cvičil Juan s králíky pod okny paláce různé nástupy a obraty. Králíci poslouchali na slovo.

Nazítří řekl král královně:

„Nedá se nic dělat, musíš se přestrojit a jít za vojákem. Bez králíka se do paláce nevracej.“

Královna si přehodila přes své nádherné šaty dlouhou vesnickou halenu a vydala se za Juanem. Pochválila mu králíky a řekla:

„Vojáku, vojáčku, dej mi jednoho!“

Juan jen zavrtěl hlavou.

„Kdepak, to nejde! Protože ti králíci patří panu králi.“ Královna mu slíbila deset zlaťáků, padesát zlaťáků, sto zlaťáků, ale Juan jen vrtěl hlavou. Královna však prosila a prosila, až nakonec Juan řekl:

„Dobře, jednoho ti dám, ale musíš mi za něj nechat svou sukni.“

Královně se nechtělo, ale když viděla, že je Juan neoblomný, stáhla si sukni a hodila mu ji k nohám. Juan jí dal králíka a královna se už za šera vracela k paláci.

Juan chvíli čekal, pak přiložil píšťalku k ústům, zapískal a zavelel:

„Poklusem – ke mně!“

Hvizd ani nedozněl v okolních stráních, a už stál králík v pozoru před Juanem. Juan ho strčil do košíku a uložil se do trávy k spánku.

Druhého dne časného rána cvičil zase králíky pod oknem paláce. Teprve kvečeru se vrátil na louku u lesa. Sotva se posadil, uviděl, že se k němu blíží jakýsi venkovan. Podíval se pozorněji, hned poznal krále.

„Zdravím tě, vojáku,“ řekl král. „Ty máš ale pěkné králíky! Prodej mi jednoho za truhlu zlaťáků!“

Juan zavrtěl hlavou.

„To nejde, protože ti králíci patří panu králi.“

Král sliboval, prosil, žadonil, až nakonec Juan řekl:

„Dobře, dám ti jednoho. Ale jen když mi tu necháš svoje kalhoty.“

Královi se nechtělo, kroutil se a vymlouval, jak mohl, ale když viděl, že je Juan neoblomný, stáhl si kalhoty a hodil je do trávy. Ještě chvíli počkal, až se úplně setmí, potom vzal králíka do náruče a tmou se plížil k paláci, aby ho nikdo nespatřil.

Juan si lehl na palouk, chvíli se díval, jak na nebi vyskakují hvězdy jedna za druhou, potom přiložil píšťalku k ústům, zapískal a zavelel:

„Poklusem – ke mně!“

Sotva to dořekl, ucítil v dlani jemnou králičí srst. Vzal králíka za uši, dal ho do košíku a usnul.

Za svítání probudily krále řízné povely pod oknem.

„Pochodem v chod! – Čelem vzad! – Vpravo v bok!“

Vyskočil a přikázal, aby Juana okamžitě přivedli.

Juan rázně vešel v čele svých králíků a zavelel, až se zdi paláce otřásly:

„Zastavit stát! – Pohov!“

Král přemohl hněv a pravil:

„Musím uznat, že jsi splnil mou podmínku. Ale ty zase uznej, že vzít si královskou dceru za ženu, to není jen tak. Takovou princeznu si musíš zasloužit. Dám ti ji, když mi ještě dnes přineseš plný pytel lží. Když to neuděláš, postará se o tebe můj kat. A teď jdi a odveď si ty králíky, ať je už nevidím!“

Zacpal si dlaněmi uši, aby neslyšel, jak králíci pochodují po schodech na nádvoří.

Ale i když si zacpával uši sebevíc, přece jen slyšel, jak Juan velí venku pod oknem:

„Zastavit stát! – Rozchod!“

Oddechl si a zvedl hlavu. V tom okamžiku uviděl, že k němu přichází Juan s poloprázdným pytlem přes rameno. Pár kroků za vojákem vstoupila do královské síně královna a hned za ní princezna.

Král tiše zaúpěl, ale hned se vzpamatoval.

„Splnil jsi mou podmínku?“ zeptal se přísně.

„Splnil, pane králi,“ řekl Juan a stál v pozoru jako strunka.

„Dokaž to!“ přikázal král a zlomyslně se usmál.

Juan se obrátil k princezně a řekl mírně:

„Pamatuješ se, princezno, jak jsi za mnou přišla a chtěla jsi na mně králíka?“

Princezna sklonila hlavu, ale Juan pokračoval:

„Dal jsem ti ho, když jsi mě políbila.“

Mezi dvořany a rádci to zašumělo. Princezna vykřikla:

„To je lež!“

„Když je to lež,“ řekl Juan, „tak je to lež. Aspoň není pytel tak docela prázdný. Skoro to vypadá, že je plný z jedné třetiny.“

Obrátil se ke královně a řekl:

„Vzpomínáš si, královno, jak jsi za mnou přišla a chtěla jsi králíka?“

Královna zbledla, ale ovládla se a řekla stroze:

„Na nic takového si nevzpomínám.“

„Tak já ti to připomenu,“ řekl Juan. „Nakonec jsem ti jednoho dal, výměnou za tvou –“

„To je lež, to je lež!“ vykřikla rychle královna.

„Když je to lež,“ řekl dobrácky Juan, „tak je to lež. Ale zdá se mi, že pytel je už skoro plný.“

Podíval se na krále a řekl:

„Vzpomínáš si, králi, co jsi mi dal ty výměnou za králíka?“

„O ničem nevím,“ zvolal král, „nic jsem ti nikdy nedával!“

„A co je tohle?“ zeptal se Juan a už sahal do pytle pro kalhoty.

„To je lež,“ vykřikl král a zpotil se na čele, „to je hanebná lež! Žádné kalhoty jsem ti nikdy nedával!“

„Když je to lež, tak je to lež,“ pokrčil Juan rameny. „Aspoň je pytel plný. Mám ho vysypat?“

„Není třeba,“ řekl rychle král. „Vyhrál jsi, vojáku, protože jsi splnil všechny mé podmínky. Oznamuji celému dvoru, že Juan, voják ze Španěl, si vezme hned zítra za ženu mou dceru.“

A tak se Juan, voják ze Španěl, oženil s dcerou královskou.

Tři dary

Jednou dávno žili dva bratři, Pedro a Juan. Jíst neměli co, a tak se vydali do světa. Přišli na rozcestí, chvíli uvažovali kudy dál, až nakonec řekl Pedro Juanovi:

„Ty půjdeš jednou cestou, já půjdu druhou. Za sedm dní se tady znovu setkáme a uvidíme, kdo měl víc štěstí.“

Rozloučili se a každý zamířil na jinou stranu. Pedro právě stoupal do strmého kopce, když znenadání potkal neznámého muže. Měl pěkné oblečení a na první pohled vypadal jako bohatý a urozený pán. Pedro pozdravil a pán se zeptal:

„Kam jdeš, člověče?“

„Jdu do světa za chlebem,“ odpověděl Pedro, „protože mám hlad.“

Pán se zasmál.

„To je náhoda, já zrovna hledám sluhu! Pojď sloužit ke mně! Když mi budeš tři dny dobře sloužit, dostaneš tolik peněz, že ti stačí až do smrti.“

Pedro rád souhlasil.

Neznámý ho zavedl do jeskyně v hlubokém lese. Uprostřed jeskyně hořela na kameni velká svíčka, u stěny stála postel a u postele byl stůl s lavicí. Pán ukázal na svíčku a řekl:

„Nesmíš ji spustit z očí ani na chvíli. Jakmile plamínek ukáže k posteli, půjdeš si hned lehnout. To je všechno, co od tebe žádám.“

Sotva to řekl, zmizel. Pedro si liboval:

„Taková služba se mi docela líbí!“

Posadil se na kámen a nespustil svíčku z očí. Náhle ho ovanul průvan, plamínek se zatřepetal a ukázal k posteli. Pedro se uložil, dal si ruce pod hlavu a začal dřímat.

Najednou se ozval ze tmy veliký rachot, jako by padaly skály. Po chvíli začal rachot slábnout, tu a tam se ještě udrolil drobný kamínek a bylo ticho.

Pedro si umínil: Jakmile se ráno rozední, půjdu pryč. Takový rámus se nedá vydržet!

Když se za svítání probudil, stál před ním neznámý a řekl:

„Pověz mi, jak se ti spalo?“

„Celou noc jsem oko nezamhouřil,“ postěžoval si Pedro. „Už tady nezůstanu ani na chvíli.“

„To je škoda,“ pokýval neznámý hlavou, „protože když odejdeš, nic ti nezaplatím. A teď se pojď najíst.“

Posadili se ke stolu, najedli se masa a napili vína. Pedro si otřel mastnou bradu rukou a řekl:

„Když se člověk pořádně nají, hned se na všechno dívá jinak. Teď se mi zdá, že se v téhle studené díře přece jen dá vydržet.“

„Tak hlídej zase svíčku a dělej, co umíš,“ řekl pán a odešel.

Sotva večer Pedro ulehl, ozvalo se ze všech stran dunění, jako by padaly hory.

Pedro ležel na posteli a umiňoval si: Jakmile se ráno rozední, odejdu. Kdo má poslouchat takový rámus?

Tentokrát trvalo dunění skoro celou noc. Pedro usnul až pozdě k ránu; sotva však zamhouřil oči, už stál u něho pán a prudce s ním lomcoval.

„Tak jak ses vyspal?“ zeptal se zvědavě.

Pedro se posadil, zívl a řekl zamračeně:

„V takovém hluku se nedá spát! Už se mi tu nelíbí, jdu domů.“

„Tvoje škoda,“ odpověděl pán, „protože když odejdeš, nic ti nezaplatím. A teď se pojď najíst.“

Usedli ke stolu, najedli se masa a napili vína. Pedro si otřel bradu a řekl vesele:

„Když se člověk pořádně nají, hned všechno vypadá jinak! Tak mi připadá, že tu přece jen zůstanu.“

Pán zmizel a Pedro zůstal sám. Když dostal hlad, najedl se masa, když dostal žízeň, napil se vína.

Jakmile se začalo stmívat, posadil se ke svíčce. Náhle zavanul jeskyní studený průvan, plamínek svíčky se ohnul a Pedro skočil do postele. A nastal takový hluk, jako by se bořil celý svět. Někde docela blízko řinčely řetězy a znenadání kdosi zvolal ze tmy nad Pedrovou hlavou:

„Běda! Já padám!“

Pedro se posadil a hlas zaúpěl znovu:

„Běda, já padám!“

Pedro se dopálil a zvolal:

„Tak si padej a nech člověka spát!“

Na podlahu jeskyně spadly mužské nohy a znovu se ozvalo:

„Běda, já padám!“

„Tak jen si padej,“ řekl Pedro a obrátil se na bok.

Na podlahu jeskyně spadl trup bez hlavy a ze tmy se ozvalo znovu:

„Běda, já padám!“

Teď už toho měl Pedro právě dost. Posadil se a vykřikl:

„Tak jen si padej, ale spadni už celý, ať mám od tebe pokoj!“

Sotva to řekl, ze tmy spadly ruce a hned po nich hlava. Části těla se spojily a před Pedrem stál pán, který ho vzal do služby. Přistoupil blíž k posteli a řekl:

„Vydržel jsi tady tři noci a tím jsi mě zachránil. Dám ti za dobrou službu tři dary: opasek, pokrývku a meč.“

„Co si počnu s opaskem, pokrývkou a mečem?“ zeptal se Pedro. „Tak se mi zdá, že jsme se dohodli na něčem docela jiném!“

„Jenom se neukvapuj,“ řekl pán. „Z opasku si můžeš vybírat tolik peněz, kolik jen budeš chtít, a nikdy nezůstane prázdný.“

„To už je lepší,“ přikývl Pedro. „A co ta pokrývka? Je aspoň teplá?“

„Stačí, když se na ni posadíš a řekneš: Pokrývko, sem! Pokrývko, tam! Do Segovie, do Toleda, do Madridu – kam jen budeš chtít. Pokrývka tě tam hned odnese.“

„No dobrá,“ řekl Pedro bez veliké radosti. „A co s mečem?“

„S tím mečem vždycky zvítězíš, i když budeš mít proti sobě sebevětší přesilu.“

Pedro si vzal opasek, pokrývku a meč, vyšel z jeskyně a rovnou cestou zamířil k domovu. Na rozcestí v trávě už seděl jeho bratr a čekal.

„Tak co, Juane,“ zeptal se Pedro, „jak jsi pořídil ve světě?“

Juan však jen mávl rukou a mlčel.

„Moc sis toho nevysloužil,“ řekl Pedro. „To já jsem si přinesl ze služby aspoň opasek, pokrývku a meč.“

Juan si všechno prohlédl a zeptal se nedůvěřivě:

„Pedro, bratře, komu jsi to vzal?“

„Nikomu jsem to nevzal! Povídám, že jsem si to vysloužil! Jenom vlastně nevím u koho.“

Pak vybral z opasku peníze a dal je bratrovi. A dal mu jich tolik, že si Juan postavil novou chalupu, nakoupil si krávy a pole a dobře si žil.

Pedro zatím užíval svých darů. Chvíli byl v Toledu, chvíli v Barceloně, pak zamířil na své pokrývce do Granady. Bojoval s loupežníky v Aragonu a s Maury v Andalusii. A protože měl v ruce kouzelný meč, vždycky zvítězil.

Zanedlouho si o něm vyprávěla celá země. Doslechl se to i sám král a přikázal, aby k němu Pedro přišel na královský zámek.

Sotva se před ním Pedro objevil, řekl král netrpělivě:

„Dej mi ty tři kouzelné věci! Když mi je dáš, můžeš si vzít mou dceru za ženu.“

Pedro rychle přemýšlel: když si vezme princeznu za ženu, zůstane opasek, pokrývka i meč stejně v rodině, a jednou je beztak dostane zase zpátky. A také si říkal, že ty tři věci budou u krále v dobrých rukou a že jich jistě použije k prospěchu všech svých poddaných. A tak mu dal opasek, pokrývku i meč.

Když král dostal, co chtěl, zavolal stráže a dal Pedra vyhnat za brány města.

„Já bloud,“ říkal si Pedro, „já hlupák, já blázen! Takový je tedy náš král! Takové je tedy královské slovo!“

Ale co mohl dělat? Pustil se znovu do světa. Došel až do kraje, kde ho nikdo neznal, a přihlásil se do služby u jednoho urozence.

„Budeš mi dělat zahradníka,“ rozhodl pán. „Ale pamatuj si: na zahradě jsou olivy, pomeranče a jablka, těch si můžeš natrhat, kolik jen chceš. Ale jsou tam i broskve a hrušky; těch se nesmíš nikdy ani dotknout.“

Pedro šel do zahrady a řekl si: Však pán nezchudne, když si utrhnu jednu pěknou hrušku!

Utrhl si hrušku, snědl ji a hned mu na hlavě vyrostl velký roh.

To jsem tomu dal, řekl si Pedro. Ale co, snědl jsem hrušku, teď už je docela jedno, když sním i broskev. Utrhl šťavnatou broskev, snědl ji a roh zmizel.

„Takhle je to tedy!“ zaradoval se Pedro. „Ale to se mi náramně hodí!“

Natrhal si pytel broskví a pytel hrušek a řekl pánovi:

„Ze mne nikdy pořádný zahradník nebude. Půjdu dál do světa.“

Pán mu vyplatil trochu peněz, Pedro si za ně koupil dlouhý doktorský plášť a vydal se rovnou cestou ke královskému zámku. Postavil se k bráně a začal nabízet své hrušky.

Hrušky byly veliké a voněly tak pěkně, že je hned koupil královský kuchař a dal je svému pánovi na stůl. Král, královna i princezna se do nich pustili a všem třem narostly na hlavě dlouhé rohy.

Královna bědovala, princezna plakala a král dal svolat všechny slavné lékaře své země. Potírali rohy všelijakými mastičkami, zasypávali je prášky, ale nic to nepomohlo, rohy nezmizely.

Když to trvalo tři dny, Pedro si oblékl doktorský plášť, zabušil na bránu a řekl:

„Slibuji, že vyléčím krále, královnu i princeznu.“

Přivedli ho ke králi. Pedro si důkladně prohlédl roh na královské hlavě a zeptal se zachmuřeně:

„Pročpak jste neodstranili ten roh hned první den, když se objevil? Teď už je tvrdý jako kámen! Nevím, nevím, jestli to dokážu! Nebude to lehká práce!“

„Dám ti všechno, co chceš,“ bědoval král, „jenom mě zbav té hrozné věci!“

„Dobrá,“ řekl Pedro, „tak mi dej kouzelný opasek. Potom ti roh odstraním.“

„Dám ti všechno na světě,“ zvolal král, „jenom opasek ti dát nemohu! Ten je pro mne moc důležitý!“

Pedro pokrčil rameny.

„Jak chceš. Nech si tedy opasek i roh a já zase půjdu.“

A už mířil ke dveřím. Královna viděla, že clíce opravdu odejít, a vykřikla zoufale na krále:

„To jsi takový lakomec? To jsou pro tebe peníze tak důležité, že raději strpíš, aby si lidé povídali, že mají rohatého krále?“

Král tedy s těžkým srdcem dal Pedrovi kouzelný opasek. Nepravý lékař požádal o sklenici vody, ukápl do ní šťávu z broskve, potřel roh a přikázal králi, aby zbytek broskve snědl. Sotva se tak stalo, roh zmizel.

„A teď já!“ zvolala královna. „Teď odstraň můj roh!“

Pedro jí prohlédl roh a řekl:

„Odstraním ho, když dostanu králův meč.“

„A ten já ti nedám!“ vykřikl král. „Ten ti nedám za nic na světě!“

Pedro se obrátil a zamířil ke dveřím.

Královna popadla krále za krk a začala křičet:

„Ty už roh nemáš, a mně může zůstat nadosmrti? Jen ať si královna chodí s rohem na hlavě, tobě to nevadí, tobě je to jedno!“

Král si povzdechl, přinesl meč a Pedro odstranil roh královně.

Sotva skončil, přiběhla v slzách princezna s velkým šátkem na hlavě, padla před Pedrem na kolena a prosila ho, aby ji zbavil té strašné věci.

„Proč ne,“ řekl Pedro. „Půjdeme na dvůr, posadíme se na jednu pěknou pokrývku a já tě vyléčím dřív, než se naděješ.“

Král věděl, že s Pedrem už nic nepořídí. Dal přinést pokrývku, princezna ji rozprostřela na dvoře a posadila se na ni. Pedro si sedl vedle ní a zvolal vesele:

„Pokrývko, do Toleda!“

A mžikem byli v Toledu.

Pedro řekl princezně:

„Když si mě vezmeš za muže, uzdravím tě. Když si mě nevezmeš, zůstane ti roh navždycky.“

Princezna ho objala a zvolala:

„Vezmu si tě, a jak ráda!“

Pedro jí dal tu nejkrásnější broskev a za chvíli roh zmizel, jako by nikdy nebyl. Hned po svatbě se posadil ženich s nevěstou znovu na pokrývku a Pedro přikázal:

„Pokrývko, k mému bratrovi!“

A už se snesli na dvoře Juanovy chalupy.

Když Juan uviděl princeznu, užasl a zeptal se:

„Bratře, jak jsi to dokázal, že ti dal pan král svou jedinou dceru?“

„Nic není lehčího,“ odpověděl Pedro. „Posadil jsem se s ní na kouzelnou pokrývku a přikázal jsem: Pokrývko, honem do Toleda! A v Toledu jsem se s princeznou oženil. Co je na tom těžkého?“

Juan jen vrtěl hlavou a svému bratrovi tiše záviděl. Po nějaké době mu už záviděl tolik, že vzal potají pokrývku, rychle se na ni posadil a zvolal:

„Pokrývko, honem!“

Ale protože už zapomněl, co to vlastně bratr dál volal, spletl se a místo Do Toleda vykřikl: „Kolem dokola!“

Pokrývka se vznesla jako šíp a vířila v divokých kruzích kolem chalupy. Juan se tloukl o zdi, o střechu i o komín, poškrabal se o větve stromů, hlava se mu točila. Když už byl celý potlučený a poškrabaný a zbědovaný, vykřikl zoufale:

„Pokrývko, k mému bratru Pedrovi!“

Sotva to řekl, pokrývka se poslušně snesla Pedrovi k nohám. Od té chvíle už Juan svému bratrovi nikdy nezáviděl.

A žili šťastně, bez hádání, koroptvičky si nadívali. Mně dali kosti k obírání, dlouhý nos na mě udělali.

Tři karafiáty

Byl jednou jeden venkovan a ten měl hodnou a krásnou dceru. Miloval ji nade všechno; když plakala, snažil se ji rozveselit, když se smála, byl nejšťastnějším člověkem na světě. Jednoho dne se vracel z pole a našel při okraji lesa tři červené karafiáty; napadlo ho, že by potěšily jeho dceru. Opatrně je utrhl a přinesl domů.

Dcera, jmenovala se María, měla z karafiátů velikou radost. Prohlížela si je ze všech stran a neustále volala otce:

„Pojď se podívat, jak jsou krásné! Mají barvu jako plamen, jako když slunce zapadá do červánků!“

Dva karafiáty dala na stůl do vody a třetí si vpletla do černých vlasů. Stalo se však, že rozdělávala oheň, aby uvařila otci večeři, karafiát jí vypadl z vlasů rovnou do žhavých uhlíků a shořel.

Z plamene vystoupil mladý muž a zeptal se:

„Co to děláš? Proč jsi mě hodila do ohně?“

María se tak vylekala, že nedokázala odpovědět ani slovo. Mladý muž si smutně povzdechl a řekl:

„Ty na mě nemluvíš? Škoda, protože mě už nikdy neuvidíš.“

Sotva to dořekl, zmizel a plamen zhasl.

María rozdělala znovu oheň. Nevěděla, zda to byla skutečnost anebo zda se jí všechno jenom zdálo, když se dívala do plamenů. Vzala proto druhý karafiát a hodila ho do ohně. V tom okamžiku vystoupil z plamene jiný mladý muž, ještě krásnější než ten první, a zeptal se:

„Co to děláš? Proč jsi mě hodila do ohně?“

María pochopila, že to nebyl sen; chtěla odpovědět, ale v hrdle se jí zadrhlo a mlčela. Mladý muž si povzdychl a řekl tiše, tak tiše, že ho bylo sotva slyšet:

„Ty na mě nemluvíš? Škoda, protože už mě nikdy neuvidíš.“

Pak zmizel v plameni a plamen zhasl.

María rychle rozdělala oheň potřetí a hodila do něho třetí karafiát. Bylo jí líto, že nedokázala odpovědět, a přála si svou chybu napravit, aby ti dva nebyli tak smutní.

Z plamene vystoupil třetí muž, nejmladší a nejkrásnější. Pohlédl na Maríu a zeptal se:

„Co to děláš? Proč jsi mě hodila do ohně?“

A byl tak krásný a díval se tak smutně, že María nevěděla, co má říct. Než našla odpověď, muž se zeptal znovu:

„Ty na mě nemluvíš? Škoda, protože už mě nikdy neuvidíš.“

Couvl zpátky k ohni, ale pak se ještě jednou pomalu obrátil a dodal tiše:

„Kdybys mě přece jen chtěla vidět, najdeš mě u kamenů celého světa.“

Domluvil, vstoupil zpátky do plamene a plamen zhasl.

Od toho dne byla María tak zasmušilá, že ji otec ani nepoznával. Dříve si zpívala od rána do večera, teď chodila s hlavou sklopenou a nepromluvila, marně se jí nešťastný otec vyptával, co ji trápí. Myslela bez přestání na tři krásné mládence, ale nejvíc myslela na toho třetího, nekrásnějšího a nejsmutnějšího.

Napadlo ji, že ti tři od ní čekali nějakou pomoc a že je zklamala. Proto se rozhodla, že je najde a napraví svou chybu, i kdyby je měla hledat celý život. A také poznala, že bez toho třetího nemůže dál žít.

Rozloučila se s otcem a vydala se na cestu. Šla od vesnice k vesnici, od města k městu, a všude se ptala, kde najde kameny celého světa. Avšak nikdo jí neuměl odpovědět a nikdo o nich nikdy ani neslyšel.

Po dlouhém bloudění a putování došla do vyprahlé, skalnaté krajiny. Tráva tam žloutla v palčivém slunci, všude jen kameny, kameny a skály, nikde nezazpíval ani ptáček. María byla unavená dlouhým putováním, usedla do stínu pod tři vysoké skály a ze samého smutku se rozplakala. A plakala tak usedavě, že by se byl nad ní i kámen slitoval.

A slitoval se doopravdy: jedna ze skal se otevřela a vystoupil z ní mladý muž. María ho hned poznala, i když ho viděla závojem slz: byl to ten třetí, ten nejkrásnější, ten nejsmutnější.

Přistoupil k ní blíž a zeptal se:

„Proč pláčeš? Co tě trápí?“

María mu chtěla všechno povědět, ale bylo toho tolik, že ani nevěděla, odkud má začít; pláč jí znovu stáhl hrdlo, takže mlčela a z očí jí dál tekly slzy.

„Ani teď se mnou nechceš mluvit?“ zeptal se mladý muž mírně. A když María stále mlčela, řekl soucitně:

„Otři si slzy a přestaň plakat. Podívej se na tu skalnatou horu na konci pláně; za tou horou je velký bílý dům. Jdi tam a požádej paní, aby tě přijala do služby.“

María mu chtěla odpovědět, chtěla mu říct, že to jistě udělá, ale z hrdla jí nevyšel ani hlásek. Stačila jen kývnout, muž vstoupil znovu do skály a skála se za ním zavřela.

María si otřela slzy a vydala se přes vyprahlou pláň. Už necítila únavu ani horko, viděla před sebou jen skalnatou horu a věděla, že ji musí přejít. Šplhala po skalách, rozdírala si ruce i nohy o ostré skalní výstupky, ale nakonec přece jen byla na vrcholu. Dychtivě pohlédla do údolí před sebou a spatřila uprostřed zelených pastvin veliký bílý dům.

Sestoupila do údolí, došla k bílému domu a požádala paní, které ten dům patřil, aby ji vzala do služby.

Paní viděla, jak je zbědovaná, slitovala se nad ní a řekla:

„Dobrá, když chceš, můžeš zůstat. Právě mi odešla pradlena, budeš u mne prát.“

Od toho dne prala María u potoka prádlo. Ráno přicházela k vodě s velkými koši špinavého prádla, večer se vracela s prádlem čisťounkým a voňavým, vybíleným sluncem. Paní si brzo povšimla, jak je María pilná a pečlivá, a po nějakém čase ji začala mít ráda jako svou vlastní dceru.

Ostatní děvečky krásné pradleně záviděly a rozhodly se, že jí uškodí. Přišly ke své paní a řekly jí:

„Vaše nová pradlena se tváří, jako by neuměla do pěti počítat, ale je to pěkná hrdopýška! Víte, co o vás řekla?“

„A copak řekla tak hrozného?“ zeptala se paní. „Mně připadá jako hodné děvče.“

Děvečky se zasmály.

„Co řekla? Prý neví, proč máte tolik služebných, když na těch pár kousků prádla by snadno stačila sama za jediný den!“

To se paní nelíbilo. Zavolala Maríu a zeptala se jí:

„Říkala jsi, že bys všechno prádlo vyprala sama za jediný den?“

„Ne, paní! Něco takového jsem nikdy neřekla!“

Paní se však zamračila ještě víc a řekla chladně:

„Děvečky tě slyšely. Přece nechceš tvrdit, že si to vymyslely! Nemám ráda, když se někdo vychloubá, a už vůbec nemám ráda, když někdo nemluví pravdu. Něco ti povím: když si tak troufáš, buď vypereš zítra všechno prádlo sama, nebo odejdeš z mého domu.“

Nazítří ráno nanosili sluhové k potoku koše špinavého prádla. María věděla, že tolik prádla nevypere ani za sedm dní. A ještě víc ji trápila křivda, která se jí stala. Dlouho tak seděla a uvažovala, co má dělat. Náhle si vzpomněla na tři skály. Rozběhla se k hoře, přelezla ji a bez dechu doběhla ke třem skalám. Usedla do kamení a znovu se rozplakala.

Tu se zase otevřela skála, vystoupil z ní krásný mladík a řekl:

„Už zase slzy? Pročpak pláčeš?“

María neodpověděla, ani to nedokázala, i když chtěla sebevíc.

Mladý muž řekl:

„Já vím. Tvoje paní ti dala vyprat všechno prádlo z celého domu. S tím si nedělej starosti; vrať se k potoku a zavolej: Všichni ptáčkové na světě, přileťte a pomozte mi!“

Když to řekl, zmizel.

María se vrátila k potoku a k horám prádla. Postavila se nad modrou tůňku a zvolala:

„Všichni ptáčkové celého světa, přileťte a pomozte mi!“

Sotva to řekla, začali se ze všech stran slétat ptáci. Malí i velcí, barevní jako duha i šediví jako myšky. A bylo jich tolik, že téměř zakryli oblohu. Uchopili prádlo za cípy a namáčeli je v potoce tak dlouho, až všechna špína odplavala po proudu; potom zanesli vyprané prádlo na louku a rozprostřeli je do trávy, aby se vybílilo a rychle uschlo.

Když večer přišli sluhové, bylo prádlo čisté a suché a vonělo jak jarní povětří.

Paní se zastyděla, že své nové pradleně nevěřila, a přede všemi ji pochválila.

Děvečky měly zlost, že se jim lest nevydařila. Přemýšlely a dohadovaly se celé dlouhé večery, jak by uškodily krásné pradleně co nejvíc, až se dohodly. Jednoho dne přišly k paní a řekly jí:

„Naše nová pradlena se už zase vychloubá. Víte, co řekla?“

„Jistě neříkala nic tak zlého,“ odpověděla paní. „Posledně opravdu dokázala, že to nebylo jen plané vychloubání.“

„Ale tentokrát je to horší,“ řekly děvečky, „mnohem horší! Je to tak zlé, že vám to snad ani povědět nemůžeme.“

„Když už jste začaly,“ řekla paní, „nemůžete couvnout. Povězte, co se stalo!“

Služebné věděly, že paní má nemocné oči. Kdysi měla tři syny, ale ztratili se na lovu a už se nikdy nevrátili. Nešťastná matka se tak trápila, že si málem oči vyplakala.

„Paní,“ řekly děvečky, „vaše pradlena tvrdila, že ví o vodě, která by vám vyléčila nemocné oči.“

„To že řekla?“ vykřikla paní. „Hned ať sem přijde!“

Když María přišla, zeptala se jí přísně:

„Tvrdila jsi, že víš o vodě, která by mi vyléčila oči?“

María se podivila.

„Nic takového jsem neříkala, paní. Ani jsem to říkat nemohla, protože o takové vodě nevím. Kdybych o ní věděla, sama bych vám ji přinesla.“

„Přece si to děvečky nevymyslely!“ zvolala paní. „Musely to od tebe slyšet! Mrzí mě, že takhle mluvíš o mém neštěstí. A něco ti povím: buď mi tedy tu vodu přineseš, nebo odejdi z mého domu!“

María neměla ani tušení, kde by mohla léčivou vodu hledat. Vydala se smutně ke třem skalám, posadila se na kámen a z očí jí tekly slzy.

Ze skály vystoupil mladík a zeptal se:

„Pročpak pláčeš? Co se ti přihodilo?“

María byla tak zoufalá z křivdy, která se jí stala, že ze sebe nedokázala vypravit ani slovo. Jenom se rozplakala ještě víc.

Mladý muž chvíli čekal, pak přistoupil blíž a řekl vlídně:

„Já vím, co ti uložila tvoje paní. Ale neměj starost. Jdi zpátky k potoku, vezmi si malou skleničku a zavolej: Všichni ptáčkové na světě, přileťte a pomozte mi! Až přiletí, poprosíš je, aby ti každý dal svou slzu. Až přiletí poslední, popros ho o peříčko. To peříčko namočíš do skleničky a potřeš jím oči své paní. To je všechno. Teď už jdi a přestaň plakat.“

Sotva to řekl, zmizel; María neměla ani čas mu poděkovat.

Vrátila se přes kamennou horu k bílému domu a udělala všechno, co jí mladík poradil.

Když měla skleničku plnou ptačích slz, přiletěl poslední ptáček; byl malý a drobounký a peříčka měl modrá jako nebe. To nejmodřejší peříčko pustil dívce k nohám.

María se rozběhla ke své paní. Namočila modré peříčko do ptačích slz a zlehka jí přetřela oční víčka. Paní vykřikla:

„Já zase vidím! Vidím jako dřív!“

María byla šťastná, že jí pomohla, a paní ji od té chvíle milovala ještě víc.

Když služebné poznaly, že se jim lest zase nevydařila, zmocnila se jich zloba a závist ještě větší než dřív. Ve dne v noci se radily a přemýšlely, jak by pradlenu s hanbou vystrnadily z domu.

Jednoho dne přišly ke své paní a řekly jí:

„Vaše pradlena už ze samé pýchy neví, co mluví. Kdybyste jen tušila, čím se vychloubá!“

„Třeba se nevychloubá,“ řekla paní. „Zatím vždycky splnila, co řekla. Copak se stalo?“

„Tentokrát z ní mluví ta největší pýcha!“ zvolaly děvečky. „Jenom si představte, co říká: že prý dokáže všechno na světě! Víte, co tvrdila? Že by přivedla i vaše tři syny, kdyby chtěla!“

Paní sklonila hlavu a neodpověděla. Potom dala zavolat Maríu a zeptala se jí smutně:

„Ty jsi říkala, že bys mi uměla přivést zpátky mé tři syny?“

„Nic takového jsem neřekla!“ zvolala María. „Jak bych také mohla, vždyť ani nevím, že máte syny!“

„Měla jsem,“ řekla paní, „ale jednou si vyjeli do lesa na lov a už se nevrátili. Děvečky o tobě říkají, že se vychloubáš. Ale zatím jsi splnila všechno, co jsi slíbila. Jdi a přiveď mi je, prosím tě o to!“

„Ale já jsem nic takového neslibovala!“ vykřikla nešťastně María.

Paní však jen pokývala hlavou.

„Já vím, že to dokážeš. Ale kdyby se ti to nepodařilo, raději se už nevracej, ať neztratím poslední naději.“

María vyšla z domu a pomalu kráčela ke kamenné hoře. Vyšplhala na vrchol, přešla vyprahlou pláň, usedla ke třem skalám a z očí jí vytryskly slzy.

Skála se otevřela a vystoupil z ní mladý muž.

„Pročpak zase pláčeš?“ zeptal se mírně. „Stalo se ti něco?“

María si zakryla dlaněmi oči a neodpověděla.

Mladík k ní přistoupil blíž a řekl:

„Já vím, co ti paní uložila. Otři si slzy a dobře mě poslouchej. Tvá paní je naše matka a my jsme její synové. Jdi zpátky a vezmi si svíčku; jakmile se večer začne stmívat, přijď znovu sem ke třem skalám. Až bude úplná tma, zapálíš svíčku a třikrát obejdeš skály. Musíš však dávat pozor, aby ti při tom svíčka nezhasla.“

Sotva to řekl, zmizel. María se rychle vrátila do bílého domu; vzala svíčku, znovu přelezla kamennou horu a za soumraku dorazila ke třem skalám. Tiše čekala, až na nebi vyskočí první hvězdy. Avšak hvězdy se neobjevily, obloha byla zakryta těžkými mraky a za chvíli byla všude černočerná tma. Zdvihl se vítr a hvízdal ve skalách, začalo pršet. María v závětří velkého balvanu zapálila svíčku; chránila plamínek dlaněmi a pomalu začala obcházet skály. Obešla je poprvé a obešla je podruhé. Když je obcházela potřetí, plamínek jí v náhlém poryvu větru zhasl.

María upustila svíčku a vykřikla:

„Zhasla mi! Co teď bude s vámi třemi? A co bude s tebou, ty můj nejmilejší?“

V tu chvíli se všechny tři skály otevřely dokořán a vyšli z nich tři bratři. A byli stejně krásní jako tenkrát, když je María viděla poprvé. Avšak nejkrásnější byl ten třetí, ten nejmladší.

Přistoupil k dívce, usmál se na ni a řekl:

„Konečně jsi promluvila! Jen tak jsi mohla zlomit kouzlo; zlý čaroděj nás kdysi proměnil ve tři karafiáty a uzavřel nás do kamenů. Mohl nás vysvobodit jen ten, kdo by hodil karafiáty do ohně a promluvil u všech kamenů světa. Ty jsi to dokázala; teď si vyber jednoho z nás za muže.“

María mu podala ruce a řekla:

„Tebe chci!“

Potom se vrátili do bílého domu. María si vzala nejmladšího bratra za muže a všichni byli šťastni. Těžko povědět, kdo nejvíc: snad matka, snad ženich, snad bratři, snad otec, který přijel své krásné dceři na svatbu a už u ní zůstal.

A María?

Jedno víme jistě: od té doby už nikdy neplakala.

Juan a zlatý prsten

Byl jednou jeden chudý vesničan. Měl jen děravou chalupu, psa, kočku, políčko ve stráni a tři syny: nejstarší se jmenoval Pedro, prostřední Pablo a nejmladší Juan. Všichni žili svorně a pomáhali si navzájem ze všech sil; avšak čím byli synové starší, tím větší starosti měl otec, vždyť políčko bylo jako dlaň a rodilo jen kamení.

Jednou seděl otec sám před chalupou, hlavu měl skloněnou a přemýšlel, co udělat, aby všichni neumřeli hladem. Mohl by dát syny do služby; ale ke komu? Sousedé na tom nebyli o nic líp a ve vsích kolem dokola žili jen stejní chudáci, kteří třeli bídu s nouzí.

Jak o tom tak rozvažoval, uslyšel náhle rachot kol. Zvedl oči a uviděl, že se po cestě blíží krásný kočár. Dojel až k chalupě, zastavil a ve dvířkách se objevil neznámý pán v černých šatech. Kývl na otce a řekl:

„Zdá se mi, že máš nějaké starosti. Nechceš dát náhodou syny někam do služby?“

Otec se podivil.

„Jak to můžeš vědět?“

Cizinec mávl rukou.

„Tady je chudý kraj a v každé rodině jsou na tom stejně. Tak chceš, nebo nechceš?“

„To se ví, že chci,“ pospíšil si otec s odpovědí. „A ty bys je vzal do služby všechny tři?“

Cizinec zavrtěl hlavou.

„Stačí mi jeden. Ten nejstarší. Když udělá všechno, co mu přikážu, bude se mít u mne dobře.“

Otec zavolal Pedra a řekl mu:

„Synáčku, toto je ode dneška tvůj pán. Jdi s ním a poslouchej ho ve všem na slovo.“

„Budu ho poslouchat,“ řekl Pedro, „jako poslouchám tebe.“

Rozloučil se s otcem, s oběma bratry, se psem i s kočkou, vyskočil vedle kočího a za chvilku kočár zmizel v oblaku prachu.

Jeli tři dny, až dojeli do města, do pánova paláce. Ráno za úsvitu probudil pán Pedra a přikázal mu:

„Pojedeš se mnou na dlouhou cestu. Vezmi košík a lano, motyku a velký pytel a poslouchej mě na slovo.“

Sedli na koně a jeli tři dlouhé dny a noci pustou krajinou, kde listí opadalo ze stromů horkem a skály žhnuly v palčivém slunci. Čtvrtého dne pán zastavil u opuštěné studny, seskočil z koně a řekl:

„Poslouchej dobře, co ti povím. Spustím tě po provaze do studny; ničeho se neboj, je už dávno vyschlá. Na dně budeš kopat: to, co nakopeš, dáš do košíku, třikrát zatáhneš za provaz a já koš vytáhnu. Až budeme mít pytel plný, vytáhnu tě. To je všechno, co na tobě žádám.“

„To není tak těžké,“ zasmál se Pedro a už se spouštěl do studny. Kopl motykou do vyschlého dna a užasl: pod tenkou vrstvou hlíny byly zlaté oblázky. Naplnil košík, přivázal ho k provazu a dal pánovi znamení. Pán vytáhl koš, vysypal zlato do pytle a spustil koš znovu do studny. Tak naplnil Pedro koš ještě třikrát. Čekal, až pán spustí koš počtvrté, ale místo koše začaly padat do studny velké kameny.

„Pane,“ zvolal Pedro a přitiskl se ke stěně studny, „co to děláte? Vždyť mě zabijete!“

Pán však házel kameny dál, až se mu podařilo Pedra zasáhnout. Ubožák klesl na dno studny a ztratil vědomí.

Muž ještě chvíli čekal, potom vsedl na koně a odjel.

Neuplynul ani týden a objevil se znovu před chalupou Pedrova otce.

„Dobrý muži,“ zvolal, „nedal bys ke mně do služby i svého druhého syna?“

„A copak je s Pedrem?“ zeptal se otec.

Cizinec se zamračil.

„Dlouho u mne nezůstal. Hned druhý den mi řekl, že odjíždí do světa, a pak už jsem ho neviděl. Ale neměj strach, jistě se vrátí, až ve světě zmoudří. Teď mi však pověz: chceš mi dát i svého druhého syna? Bude se mít u mne dobře.“

Otec zavolal Pabla a řekl mu:

„Chlapče, toto je ode dneška tvůj pán. Jeď s ním a poslouchej ho, jako bys poslouchal mě.“

Pablo se rozloučil s otcem a s Juanem, se psem i s kočkou, vyskočil vedle kočího a kočár zmizel v oblaku prachu.

Jeli tři dny, až dorazili do velkého města. Cizinec řekl Pablovi:

„Teď si odpočiň, protože brzy ráno spolu vyrazíme na dalekou cestu.“

Ráno za svítání sedli na koně a jeli tři dny a tři noci opuštěnou, vyprahlou krajinou. Čtvrtého dne pán zastavil před vyschlou studnou.

„Jsme tady! Vezmi si provaz, koš a motyku. Slezeš do studny, nakopeš mi do koše trochu hlíny ze dna a já koš vytáhnu. Až budeme mít pytel plný, vytáhnu i tebe. To je všechno, co na tobě chci.“

Pablo se ochotně spustil do studny. Sotva kopl motykou do hlíny, užasl: před očima se mu zaleskly veliké kusy zlata. Naplnil koš a zatahal za provaz. Pán koš vytáhl, vysypal zlato do pytle a spustil koš znovu do studny. Pablo jej naplnil podruhé, potřetí, ale když čekal, až pán spustí koš počtvrté, začaly padat do studny kameny.

Přitiskl se ke stěně a vykřikl:

„Pane, co to děláte? Vždyť mě zabijete!“

Pán však házel kameny dál, až se mu podařilo chlapce zasáhnout. Ještě chvíli čekal, ale když se ze studny nic neozývalo, sedl na koně a odjel.

Neuplynul ani týden a muž v černém se znovu objevil před chalupou. Vystoupil z kočáru a zvolal na otce:

„Dobrý muži, nechceš mi dát do služby svého třetího syna?“

„Pročpak ne?“ odpověděl otec. „Ale copak je s Pablem? Snad také neutekl?“

„Nechápu,“ řekl muž v černém, „proč to udělal. Zmizel hned druhého dne. Nejspíš se vydal za svým bratrem do světa. Ale neměj strach, určitě se ti oba vrátí. A teď mi pověz: dáš mi svého nejmladšího do služby? Jestliže umí poslouchat, bude se mít u mne dobře.“

Otec zavolal nejmladšího syna a řekl mu:

„Juane, toto je ode dneška tvůj pán. Jdi s ním, buď poctivý a poslouchej ho na slovo, jako posloucháš mě.“

Tak vstoupil Juan do služby k pánovi v černém. Rozloučil se s otcem, rozloučil se s kočkou i se psem a za chvíli zmizel v oblaku prachu.

Sotva kočár dorazil do města, řekl pán novému sluhovi:

„Odpočiň si, ráno nás čeká dlouhá cesta.“

Nazítří sedli oba na koně a vyrazili. Tři dny a tři noci jeli opuštěnou vyprahlou krajinou. Čtvrtého dne zrána pán zastavil u staré vyschlé studny. Seskočil z koně a řekl:

„Jsme tady! Vezmi si provaz, koš a motyku, spusť se do studny a nakopej tam trochu kamení. To je všechno, co na tobě chci.“

Juan se spustil poslušně do studny. Sotva se dotkl nohama dna, strnul jako solný sloup: místo kamenů a hlíny bylo na dně zlato, celé veliké kusy zlata, jež se leskly, až oči přecházely. Po malé chvíli Juan přivykl té nažloutlé záři a obezřetně se rozhlédl. U stěny studny spatřil nehybná těla svých bratrů a hned pochopil, co se stalo. Zdvihl rychle motyku a začal kopat; nekopal však do dna, ale do stěny, aby si vyhloubil úkryt. Když byl otvor dost veliký, přikrčil se v něm a čekal, co se bude dít.

„Tak co tam děláš?“ zvolal muž v černém. „Už je koš plný?“

Juan neodpověděl. Chvíli bylo ticho, potom začaly padat do studny veliké kameny.

„Jsi tam?“ zvolal muž v černém znovu.

Juan mlčel. Muž v černém byl přesvědčen, že je chlapec mrtev, sedl na koně a odjel.

Když dusot kopyt dozněl v dálce, Juan vylezl z úkrytu. Pozorně si prohlížel stěny studny a uvažoval, jak se dostane nahoru. Náhle spatřil v štěrbině nad svou hlavou slabou záři. Sáhl do skuliny a vytáhl krásný zlatý prsten se vzácným kamenem. Navlékl si ho na prst, a jak ho leštil rukávem, třikrát prstenem otočil. V tu chvíli uslyšel slabý hlas:

„Pověz, co žádáš? Jsem tady, abych splnil každé tvé přání.“

Juan se dlouho nerozmýšlel a řekl:

„Žádám, abys mě i mé bratry vytáhl z této studny. Žádám, aby oba bratři byli zase živí a zdraví. A ještě žádám, ať jsme všichni zase doma!“

Sotva domluvil, stáli všichni tři bratři před otcovou chalupou. Chudák otec seděl zrovna na prahu a vzpomínal na své syny; když je spatřil před sebou, vyskočil a slzy radosti mu vytryskly z očí. Objali ho a vyprávěli mu, co se jim přihodilo.

Stařec si povzdechl a pravil:

„Kdybyste věděli, jak jsem rád, že jste unikli z takového nebezpečí! Jenom mě trápí, že vás nemohu přivítat, jak se sluší a patří. Nemám doma ani krajíček chleba.“

Juan se usmál a řekl:

„Nedělej si starosti, otče.“

Zatočil třikrát prstenem a v chalupě se ozval slabý hlas:

„Pověz, co žádáš? Jsem tady, abych splnil každé tvé přání.“

Juan zvolal vesele:

„Žádám plný stůl jídla!“

Ještě ani nedomluvil, a už byl stůl plný jídla. Jedli, pili a hodovali dlouho do noci, něco dali i psovi a kočce.

Bída se vytratila z nízké chalupy. Juanův prsten vykouzlil všechno, co si jen přáli: chleba i mléko, víno i olivy, nové šaty i boty, novou střechu na chalupu, boudu pro psa i pelíšek kočce.

Jednoho dne Juan zase otočil prstenem. Sotva se ozval tajemný hlas, Juan řekl:

„Chci, abys mi postavil nový dům. Ale musí stát přímo proti paláci španělského krále a musí být větší a krásnější, než má sám král.“

Sotva domluvil, ocitli se všichni ve veliké síni zdobené kožešinami a drahocennými závěsy.

Právě v tom okamžiku pohlédl španělský král náhodou z okna a strnul: na svahu přímo proti jeho sídlu se zvedal k nebi nádherný palác. Král si protřel oči, jako by zaháněl zlý sen, a vykřikl:

„Kdo si to postavil palác přímo proti mým oknům? A jak to dokázal přes noc? Vždyť ještě večer tam byla vinice!“

Nikdo z jeho rádců neuměl odpovědět, král zlostně zadupal a zvolal:

„Hned se vydejte do toho paláce a řekněte mým jménem jeho pánovi, že ho zvu na večeři!“

Rádcové vyřídili Juanovi vzkaz a čekali na odpověď.

„Povězte panu králi,“ řekl Juan vesele, „že rád přijdu! Ale nebudu sám, přijdou se mnou ještě moji bratři a otec. Přijdeme všichni, jen pes a kočka zůstanou doma a budou hlídat.“

Večer je král uvítal ve svém paláci. Seděli v hodovní síni a rozprávěli, pili a zase rozprávěli. Králi se líbili všichni čtyři, avšak princezna, jeho dcera, měla oči jen pro Juana, jiného neviděla a neslyšela. A když je král při loučení srdečně zval, aby ho zase brzy navštívili, pozvala princezna Juana ještě srdečněji.

Sotva se objevili v královském paláci znovu, princezna vzala Juana za ruku a odvedla ho do zahrady. Ukázala mu své nejkrásnější růže, křišťálový potok v trávě i labutě na jezírku. Seděli spolu v zeleném loubí a princezna se zeptala:

„Juane, jak jsi dokázal postavit palác za jedinou noc?“

„Sám bych to sotva dokázal,“ odpověděl Juan podle pravdy, „ale mám kouzelný prsten, který mi splní každé přání.“

Princezna se rozesmála, myslela, že Juan jen žertuje, ale večer všechno vyprávěla králi, svému otci.

Král si pomyslil: Co když to nebyl jenom žert? Co když je to pravda?

A když přišel Juan druhého dne znovu za princeznou, řekl mu:

„Dcera mi vyprávěla, že máš kouzelný prsten. Víš co? Postav mi uprostřed moře zlatý zámek, a k tomu zámku ať vede stříbrný most. Až to všechno uděláš, dám ti princeznu za ženu.“

„Nic není lehčího,“ odpověděl Juan. „Zítra ráno se podívej z okna, budeš mít, co žádáš.“

Začínalo teprve svítat, když krále probudila podivná záře. Přistoupil k oknu, uviděl daleko na moři zlatý zámek a k němu vedl stříbrný most.

Král přivolal princeznu a řekl jí:

„Dcero, byl bych rád, kdyby sis vzala nejmladšího z bratrů za muže. Souhlasíš?“

Princezna ho objala a zvolala:

„A jak ráda!“

Zatímco král připravoval svatbu, princezna se procházela s Juanem po zahradě. Usedli v zeleném loubí a princezna řekla:

„Juane, půjč mi svůj kouzelný prsten!“

Juan nechtěl, ale princezna prosila, žadonila a škemrala tak dlouho, až povolil. Stáhl prsten, podal ho princezně a řekl:

„Půjčím ti ho, ale zítra ráno mi ho musíš vrátit.“

Sotva odešel, princezna si navlékla prsten a s obdivem si ho prohlížela.

Náhle se lekla. Před ní stál neznámý muž v černém a řekl:

„Princezno, máš krásný prsten. Ukaž mi ho!“

„To není můj prsten,“ odpověděla princezna. „Patří Juanovi a splní mu každé přání. Ale když chceš, podívej se na něj.“

„Je to asi opravdu vzácný prsten,“ přikývl cizinec, „ale já mám ještě vzácnější! Když si ho navlékneš, budeš krásnější než všechny ostatní princezny na světě.“

Ukázal princezně prsten.

„Vyzkoušej si ho, však uvidíš, jak ti bude slušet!“

Princezna si navlékla prsten a radostí vykřikla. Byl opravdu krásný a padl jí na prst jako ulitý.

„Můžeš si ho nechat,“ řekl cizinec. „Jdi se podívat do studánky, jak jsi zkrásněla! Já si zatím prohlédnu ten Juanův.“

Princezna mu podala Juanův prsten a běžela ke studánce. Muž v černém otočil rychle prstenem a v tu chvíli se ozval slabý hlas:

„Pověz, co žádáš? Jsem tady, abych splnil každé tvé přání.“

Muž v černém zašeptal, aby ho princezna neslyšela:

„Chci, abys mě odnesl do zlatého zámku na moři. A také chci, abys zničil stříbrný most, který k němu vede. Nic víc.“

V tom okamžiku muž v černém zmizel a stříbrný most se propadl do hlubin. Král v paláci zaslechl bouřící moře a přistoupil k oknu. Most byl pryč, jen voda se pěnila a veliké vlny narážely na břeh. Uviděl to i Juan. Přiběhl za princeznou a zvolal:

„Co se stalo? Kde máš prsten?“

Princezna mu vypověděla, co se přihodilo, a prosila ho za odpuštění. Juan mávl rukou a řekl:

„Co je pryč, je pryč. Hlavně že mám tebe, ty pro mě znamenáš víc než kouzelný prsten.“

Jestliže však odpustil Juan, neodpustil král. Zavolal si Juana a řekl mu:

„Když nebudu mít do tří dnů stříbrný most ke zlatému zámku, nedám ti princeznu. Rozhodni se sám.“

Juan šel smutně k otci a k bratrům a vyprávěl jim, co se stalo i co mu přikázal král. Přemýšleli, rozvažovali, na nic nemohli přijít. Znenadání se otřel Juanovi o nohu pes, z druhé strany se k němu lísala kočka. Juan je pohladil po hlavě a pes řekl lidskou řečí:

„My ti pomůžeme.“

A kočka dodala tenkým kočičím hláskem:

„Byli jste k nám vždycky hodní a dělili jste se s námi o všechno, co jste měli. Teď vám to oplatíme.“

Vyběhli z paláce a běželi až k mořskému břehu. V dálce na obzoru zářil zlatý zámek.

„Co budeme dělat?“ zeptal se pes.

Kočka přecházela po písku sem a tam a přemýšlela.

„Už to mám,“ zvolala náhle, „už jsem na to přišla! Vezmi mě na záda, poplaveme k zámku.“

Pes vzal kočku na záda, skočil do vody a plaval s ní až ke zlatému zámku. Vylezl na břeh, kočka seskočila a pes se otřepal.

Kočka se opřela předními tlapkami o zlatou bránu, několikrát zamňoukala a zvolala:

„Já jsem královna všech koček! Ať sem hned přijde královna všech myší! Když nepřijde, přivedu sem kočky z celého světa a bude s vámi zle!“

Za malou chvíli se objevila v bráně královna všech myší a zeptala se udýchaně:

„Co si přeješ, královno koček?“

„Chci,“ rozkázala kočka, „abys mi přinesla Juanův prsten. Ukradl ho cizinec v černém, jistě ho u něj najdeš.“

Myší královna svolala všechny myši a přikázala jim, aby našly prsten. Myši se rozběhly po celém zámku, hledaly a hledaly, ale marně. Prsten nenašly a smutně se vracely ke své královně. Docela nakonec přiběhla malá drobná myška a vypískla:

„Královno, našla jsem prsten! Má ho muž v černém, ale šel právě spát a připevnil si prsten k nosu, aby mu ho nikdo nevzal.“

„To pro mě bude hračka,“ řekla myší královna a rozběhla se do ložnice. Potichu se vyšplhala na polštář k spáči a konečkem ocásku ho třikrát polechtala pod nosem. Muž kýchl, až se zámek otřásl, prsten mu odletěl od nosu, cinkl o protější stěnu a skutálel se na podlahu. Myší královna ho rychle uchopila a odnesla k bráně.

Kočka jí poděkovala, vzala prsten do zubů, uvelebila se psovi na hřbetě a pes skočil do vody. Plaval a plaval, ale připadalo mu, že se břeh nepřibližuje. Postěžoval si kočce:

„Vlny mě strhávají zpátky do moře. Myslíš, že se vrátíme včas? Co uděláme, když král zatím vyžene tři bratry i jejich otce?“

Kočka nemohla odpovědět, protože držela v zubech prsten. Pes se znepokojil a zeptal se starostlivě:

„Nestalo se ti nic?“

Kočka zase neodpověděla. Teď už se pes vylekal doopravdy a zvolal:

„Tak mi aspoň odpověz! Jestli mi neodpovíš, shodím tě do moře, a doplav si ke břehu sama!“

Kočka neměla ráda vodu, jako ji nemá ráda žádná kočka, a řekla rychle:

„Nemohu ti odpovědět, protože mám v zubech Juanův prsten!“

V tom okamžiku jí prsten vypadl a klesl na dno.

„Vidíš,“ zvolala kočka, „co jsi způsobil? Plav rychleji, ať jsme co nejdřív na břehu!“ Pes zdvojnásobil své úsilí a zanedlouho vylezl na písečný břeh. Kočka seskočila, obrátila se k moři a zvolala:

„Královno všech ryb, volá tě královna koček celého světa! Připluj rychle ke břehu, nebo přivedu všechny své kočky!“

Netrvalo dlouho a z moře se vynořila hlava rybí královny. Byla celá porostlá škeblemi a malými ráčky.

„Co si přeješ?“ zeptala se královna ryb polekaně.

„Přikaž všem rybám, aby mi vylovily ze dna Juanův prsten. Jestliže to hned neučiníš, přivedu všechny kočky a s rybami bude zle!“

„Přinesu ti ho,“ řekla královna, „i kdybych měla sama prohledat celé moře!“

A rychle se ponořila. Všechny ryby se pustily do hledání, ale jedna po druhé se smutně vracely ke královně, prsten nenašly. Až docela nakonec připlula malá rybička a řekla:

„Královno, tady máš prsten. Našla jsem ho pod skalním útesem mezi mušlemi.“

Rybí královna jako šíp zamířila ke břehu, vynořila se před kočkou a řekla:

„Královno všech koček, tady je tvůj prsten. Jsem šťastná, že jsme ho našly.“

Kočka poděkovala a rozběhla se k paláci, pes v patách za ní. Vběhli do síně, kde smutně seděli kolem stolu tři bratři s otcem, a položili jim prsten k nohám.

Juan je objal a dlouho jim děkoval; potom si navlékl prsten a třikrát jím otočil. Sotva jím otočil potřetí, ozval se slabý hlas:

„Co žádáš? Jsem tady, abych splnil každé tvé přání.“

„Prosím tě,“ řekl Juan, „postav znovu stříbrný most a odnes nás všechny zpátky domů. Ale i s princeznou!“

Právě v tu chvíli stál král u okna a díval se na moře. Znenadání se voda zapěnila, odněkud ode dna se vyvalily zelené vlny a z hlubin se vynořil stříbrný most; stékaly z něho kapky mořské vody.

Král radostně zatleskal, obrátil se a zvolal:

„Princezno, dcero, pojď se podívat!“

Avšak princezna neodpovídala. Král rychle poslal pro Juana, ale posel se vrátil a oznámil:

„Králi, Juanův palác zmizel, je tam jen vinice ve svahu, tři bratři i s otcem jsou pryč!“

Král přikázal, aby hledali princeznu po celém paláci i v zahradě, ale nenašli ji.

To už byli tři bratři, otec, pes a kočka dávno doma. I s princeznou.

Juan si vzal princeznu za ženu a všichni žili šťastně až do smrti: Juan, Pablo, Pedro, otec, pes, kočka i princezna. Život si šťastně prožili, koroptvemi se živili. Mně dali k jídlu jenom kost, dělali na mě dlouhý nos.

Pasačka a vlk

Byla jednou jedna chudá, chudičká dívka. Otec a matka jí umřeli, když byla ještě docela malá, a tak se musela protloukat životem, jak se dalo. Sloužila u velkých i malých sedláků, chvíli v jedné vesnici, potom v druhé. Někdy pásla ovce, někdy kozy, jindy vepře.

Jednou hlídala vepře na veliké louce u hustého lesa. Vepříci leželi v trávě anebo ryli v bahně u potoka. Všude byl klid, jen ptáci zpívali v povětří. Znenadání se ozval z lesa nářek.

Pasačka se vylekala, užuž chtěla uprchnout, ale pak sebrala všechnu svou odvahu a vydala se do lesa. Prodírala se křovinami, až náhle spatřila na pasece obrovského vlka. Ležel na pokraji houští a měl v tlapě dlouhý trn. Snažil se ze všech sil trn vytáhnout, ale čím víc se namáhal, tím víc si rozdíral ránu.

Když pasačka viděla, jak se vlk trápí, přistoupila blíž, pohladila ho po hlavě a dlouhý trn mu z tlapy vytáhla.

Bála se, že ji vlk roztrhá, ale vlk se na ni podíval smutným pohledem a vděčně jí olízl ruku.

Pasačka ho ještě jednou pohladila a zamířila zpátky ke svým vepřům. Sotva však vyšla z lesa, lekla se znovu: vepříci byli pryč!

Pak si řekla, že je některý pasák zahnal zpátky do ohrady, a vzpamatovala se. Protože nechtěla, aby jí sedlák vyčítal, že nic nedělá, vyhnala z ovčince stádo ovcí a vedla je na pastvu. Jakmile se ovečky začaly pást, z lesa se ozvalo nové bědování.

Copak se to zase stalo? pomyslila si pasačka a rozběhla se do lesa. Na palouku ležel opět vlk, bědoval a naříkal a marně se snažil vytáhnout z tlapy dlouhý trn – ještě delší, než byl ten první. Teď se už pasačka nebála, vytáhla mu opatrně trn z tlapy a rychle se vracela ke svým ovcím.

Avšak ovce byly pryč, na palouku nezůstala ani jediná.

Pomyslila si znovu, že je některý pastýř zahnal zpátky do ovčince. A protože měla strach, aby jí sedlák nevyčítal, že nic nedělá, vyvedla z ohrady býky a zahnala je na pastvu k lesu.

Sotva se však býci začali pást, ozval se opět z lesa strašlivý nářek. Tentokrát už pasačka běžela najisto. Vlk ležel na pokraji houští a v tlapě měl zase trn, delší a silnější, než byly oba dřívější. Vytáhla mu opatrně trn z tlapy a rychle se vracela zpátky na palouk. Býci však byli pryč, na palouku nezůstal ani jediný.

Teď už pasačka dostala opravdu strach. Běžela honem k ovčinci, ovčinec byl prázdný. Rozběhla se k ohradě býků, ale i ohrada byla prázdná.

Přece nemohou být daleko, řekla si pasačka. Musím je najít! Prohledala všechny louky a pastviny kolem dokola, prohledala les křížem krážem, ale nenašla ani jediného vepře, ani jedinou ovci, ani jediného býka. Pomalu se začínalo stmívat. Pasačka se bála vrátit domů, a tak zůstala v lese. Vylezla do koruny vysokého stromu, upletla si z větví útulek jako velké ptačí hnízdo a tam čekala, až se začne rozednívat. Nezamhouřila oko ani na chvíli a bez přestání poslouchala, zda nezaslechne někde své vepře, ovce nebo býky, ale slyšela jen hlasy nočních ptáků a tiché kroky dravců v houštinách.

Krátce po půlnoci zahlédla v lese jasné světlo. Blížilo se přímo ke stromu, v jehož větvích se pasačka chvěla zimou a strachem.

Dívala se do oslnivé záře a najednou viděla, že uprostřed světla kráčí mladý muž, krásný jako den. Přišel blíž, zdvihl hlavu a řekl:

„Neboj se, hezká pasačko! Jsem španělský princ, ale zlý obr mě proměnil ve velkého vlka. To mně jsi dnes třikrát pomohla na paloučku v lese. Obr se však rozhněval a za trest ti odehnal vepře, ovce i býky. Rád ti tvou pomoc oplatím, ale abych to dokázal, musím se znovu proměnit v člověka. A na to sám nestačím.“

Pasačka odpověděla rozechvělým hlasem:

„Co mám pro tebe udělat?“

Princ si povzdechl:

„Je to těžké, moc těžké. Zlý obr zruší kouzlo jen tehdy, když dostane košili z látky utkané z princezniných vlasů. Dokážeš-li takovou košili získat, kouzlo pomine a já si tě vezmu za ženu, protože máš dobré srdce.“

Pasačka se začervenala a zvolala:

„Princi, o tom teď nemluv! Já ti tu košili přinesu, kdybych měla zběhat celý svět!“

Sotva domluvila, princ zmizel a zmizelo i světlo, v lese byla tma, na nebi ani hvězdička. Pasačka si protřela oči, napadlo ji, že to byl všechno jenom sen, ale rozhodla se, že svůj slib splní.

Když se začalo rozednívat, slezla ze stromu a vydala se na cestu. Tři dny a tři noci šla přes lesy a pastviny, až došla do velkého města. U každého domu se zastavila, zaklepala a zeptala se:

„Lidé dobří, nepotřebujete služebnou nebo komornou?“

Když to zavolala v sedmé ulici před sedmým domem, otevřelo se okno a vyhlédla mladá žena, krásná jako princezna. A také to princezna byla. Kývla na pasačku a řekla:

„Pojď ke mně nahoru! Moje komorná včera večer odešla a já nemám nikoho, kdo by mi česal mé dlouhé vlasy.“

Pasačka vešla do domu a princezna jí řekla:

„Tady máš hřeben a ukaž, co umíš.“

Pasačka vzala hřeben a jemně rozčesávala princezně dlouhé vlasy. Znenadání si těžce povzdechla a princezna se zeptala:

„Pročpak tak vzdycháš, děvenko? Trápí tě něco?“

„Trápím se,“ odpověděla pasačka, „protože myslím na jednoho nešťastného prince.“

A vypravovala všechno, co se jí stalo. Nakonec si dodala odvahy a řekla:

„Paní, slitujte se nad ním! Kdybyste mi dala třeba jen jediný pramen svých dlouhých vlasů, určitě bych prince zachránila!“

„Dám ti pramen svých vlasů,“ odpověděla princezna, „ale jen pod jednou podmínkou. Když prince zachráníš, vezme si za ženu mě, ne tebe. Souhlasíš?“

Pasačka zesmutněla ještě víc, ale bylo jí prince líto, a tak řekla:

„Souhlasím, paní. Nejdůležitější je přece vysvobodit prince z jeho zakletí.“

Vzala nůžky, ustřihla princezně pramen vlasů a hned se dala do práce. Nejprve udělala z vlasů dlouhou zlatou nit, potom z nitě utkala plátno jemnější než hedvábí a nakonec z plátna ušila košili pro zlého obra. Složila ji do uzlíku, rozloučila se s princeznou a vydala se zpátky do velkého lesa. Šla tři dny a tři noci a čtvrtého dne navečer byla konečně u cíle.

Na lesní pasece potkala vlka a dala mu z uzlíku košili pro obra. Vlk poděkoval, vzal košili a zmizel v houštinách. Za malou chvíli byl však zpátky a pravil smutně:

„Jsi hodná, ale košile je obrovi příliš malá. Nedá se nic dělat, musím zůstat až do smrti vlkem.“

Pasačka ho pohladila svou malou dlaní po hlavě a řekla:

„Nebuď smutný, princi. Slíbila jsem, že tě vysvobodím, a určitě to dokážu. Jen tady čekej, já se zase vrátím.“

Přečkala noc ve svém hnízdě z větví vysoko na stromě a za úsvitu se vydala znovu na cestu. Šla tři dny a tři noci, až došla do města, kde na ni v sedmé ulici a v sedmém domě čekala princezna.

„Kdepak jsi byla tak dlouho?“ zeptala se netrpělivě. „Celý týden mi nikdo nerozčesával vlasy, mé dlouhé zlaté vlasy!“

O princi se nezmínila ani slůvkem. Snad zapomněla, snad to všechno považovala jen za žert.

Pasačka vzala hřeben a začala princeznu česat; vzpomněla si však na prince a teskně zavzdychala. Princezna se zeptala:

„Pročpak tak vzdycháš, děvenko? Trápí tě něco?“

„Trápím se,“ odpověděla pasačka „protože myslím na nešťastného prince.“

A vypravovala princezně, že se jí nepodařilo prince vysvobodit, protože košile byla obrovi příliš malá. Když princeznu učesala, dodala si odvahy a řekla:

„Paní, slitujte se nad tím ubohým princem! Kdybyste mi dala ještě jeden pramen svých vlasů, určitě bych ho zachránila!“

„Dám ti ho,“ odpověděla princezna, „ale nezapomeň na mou podmínku: když se ti to podaří, vezme si princ za ženu mne, ne tebe.“

Nešťastná pasačka věděla, že prince jinak nezachrání, a tak řekla smutně:

„Však jsem vám to už jednou slíbila. Když to dokážu, vezme si vás princ za ženu.“

Vzala nůžky, ustřihla princezně pramen vlasů a dala se do práce. Nejprve udělala z vlasů dlouhou nit, potom z nitě utkala plátno jemnější než hedvábí a nakonec z plátna ušila velikou košili, mnohem větší než poprvé. Složila košili do uzlíku, rozloučila se s princeznou a vydala se na cestu. Šla tři dny a tři noci, až došla do hlubokého lesa.

Na pasece potkala vlka a dala mu košili pro obra. Vlk poděkoval a zmizel v houštině. Za malou chvíli byl však zpátky a řekl smutně:

„Jsi nejhodnější člověk na světě, ale i tahle košile je obrovi malá. Teď už vím, že mě nic nezachrání; nezbývá mi nic jiného než zůstat vlkem až do smrti.“

Pasačce se svíralo srdce, ale usmála se na vlka a řekla:

„Jen nebuď smutný, princi! Slíbila jsem, že tě vysvobodím, a určitě se mi to podaří! Jenom mi věř a čekej tady, dokud se nevrátím.“

Přečkala opět noc ve svém útulku vysoko ve větvích a za svítání se vydala zpátky do města. Šla tři dny a tři noci, až dorazila k městské bráně. V sedmé ulici, v sedmém domě ji už vyhlížela princezna.

„Kdepak jsi byla tak dlouho?“ zvolala na pasačku z okna. „Už sedm dní mi nikdo nerozčesával mé dlouhé vlasy!“

Pasačka vzala hřeben a pustila se do práce. Rozčesávala princezně její krásné dlouhé vlasy a náhle jí z očí vytryskly slzy.

„Ty pláčeš?“ zeptala se princezna udiveně. „Co se ti stalo?“

„Jak bych neplakala,“ odpověděla pasačka a z očí jí tekly slzy jako hráchy. „Vzpomněla jsem si na chudáka prince. Kdybyste ho jen viděla, jak se trápí!“

Vypravovala princezně všechno, co se stalo, že i ta druhá košile byla obrovi příliš malá. A nakonec zaprosila tichým hlasem:

„Já vím, paní, že už je to ode mne moc veliká smělost, ale znovu vás prosím: dejte mi ještě jeden pramen svých vlasů! Teď už to určitě dokážu, věřte mi!“

„Dám ti ho,“ odpověděla princezna. „Dám ti třeba všechny své vlasy, ale jestliže se ti to podaří a přivedeš prince, řekneš mu, že už ho nechceš a že si musí vzít za ženu mne. Slibuješ?“

Pasačka věděla, že teď už si prince nikdy nevezme, ale nemohla se smířit s představou, že by zůstal navěky zakletý ve vlčí kůži. A tak řekla:

„Udělám, jak si přejete, paní. Nejdůležitější přece je zrušit zlé kouzlo. Nejdůležitější ze všeho je vysvobodit prince.“

Ustřihla princezně všechny zbývající vlasy, udělala z nich dlouhou nit, z nitě utkala plátno jemnější než hedvábí a nakonec ušila z plátna košili, mnohem a mnohem větší, než byla ta první, a také mnohem větší, než byla ta druhá. Složila ji do uzlíku, rozloučila se s princeznou a vydala se na cestu. Šla tři dny a tři noci, až došla do hlubokého lesa. Vlk už na ni čekal. Vyběhl jí vstříc a zvolal:

„Ty jsi nejhodnější člověk pod sluncem a já ti nikdy nepřestanu být vděčný. Nikdy!“

Vzal košili a rozběhl se do houštiny.

Čas míjel a pasačce se zdálo, že čeká už celou věčnost. Pak z lesa vyběhl princ, krásný jako den, a zvolal šťastně:

„Tentokrát se ti to podařilo! Zachránila jsi mě a teď se staneš mou ženou!“

Pasačka však zavrtěla hlavou:

„Princi, to nejde. Slíbila jsem, že se oženíš s jinou, protože jinak bych tě nemohla vysvobodit, a ty bys zůstal navždy vlkem.“

Potom mu vyprávěla o princezně s krásnými vlasy a o její podmínce.

Princ sklonil hlavu a mlčel. Po dlouhé, dlouhé chvíli si povzdechl:

„Proč jsem jen navždycky nezůstal vlkem! Ale slíbila jsi, a slib musíme dodržet.“

Vzali se za ruce a vydali se na cestu. Šli tři dny a tři noci a bylo jim neveselo. Třetího dne kvečeru dorazili do města. V sedmé ulici, v sedmém domě už vyhlížela princezna z okna. Sotva je spatřila, zvolala na pasačku:

„Pospěš si, ať si mohu prohlédnout svého ženicha!“

Princ s pasačkou na sebe smutně pohlédli a vešli do domu. Vstoupili do síně a zůstali stát u prahu.

Princezna se chvíli dívala na prince, potom se k němu vrhla a objala ho. Také princ ji objal a dlouho ji držel v náručí. Konečně se princezna obrátila k pasačce, šťastně se na ni usmála a řekla:

„Víš, koho jsi mi přivedla? Vždyť to je můj bratr! Před sedmi lety zmizel a já ho po celou tu dobu marně hledám! Navždycky ti budu vděčná, že jsi ho našla. Teď už mám jen jedinou podmínku: abyste mě pozvali na svatbu!“

A tak všechno dobře dopadlo a všichni byli šťastní. Ale nejvíc ze všech přece jen malá pasačka.

Opice a jabloň

Na starém olivovníku seděla opice a jedla granátové jablko.

Jak tak jablko jedla, upadlo jí jedno jadérko na zem vedle olivovníku. Po nějaké době si opice všimla, že z jadérka roste jablůňka. Rozběhla se k muži, kterému patřil olivovník, a řekla:

„Poraž ten olivovník, nebo má jabloň zahyne v jeho stínu.“

Ale muž odpověděl:

„To mě ani nenapadne!“

Opice šla k soudci a řekla:

„Pane soudce, hned zatkni toho muže, protože nechce porazit svůj olivovník a moje jabloň zajde ve stínu.“

Soudce odpověděl:

„To mě ani nenapadne!“

Opice se rozběhla ke králi.

„Pane králi, vezmi soudci jeho úřad, protože nechce zatknout muže, muž neporazí svůj olivovník a jabloň zajde ve stínu.“

„To mě ani nenapadne,“ odpověděl král.

Opice šla ke královně a řekla:

„Paní královno, rozhněvej se na krále, protože nechce vzít soudci jeho úřad, soudce nezatkne muže, ten neporazí olivovník a moje jabloň zajde ve stínu.“

A královna odpověděla:

„To mě ani nenapadne.“

Opice se rozběhla k myši.

„Myško, rozhryzej královně sukni, protože se nechce rozhněvat na krále, král nevezme soudci jeho úřad, soudce nezatkne muže, ten neporazí olivovník a moje jabloň zajde ve stínu!“

A myška odpověděla:

„To mě ani nenapadne!“

Opice se rozběhla ke kočce.

„Kočko, sežer myš, protože nechce rozkousat královně sukni, královna se nerozhněvá na krále, ten nevezme soudci jeho úřad, soudce nezatkne muže, ten neporazí olivovník a moje jabloň zajde ve stínu!“

A kočka odpověděla:

„To mě ani nenapadne!“

Opice běžela k psovi.

„Pejsku, pokousej kočku, protože nechce sežrat myš, ta nerozhryže královně sukni, královna se nerozhněvá na krále, ten nevezme soudci jeho úřad, soudce nezatkne muže, ten neporazí olivovník a moje jabloň zajde ve stínu!“

A pes odpověděl:

„To mě ani nenapadne!“

Opice běžela k dubové holi a řekla:

„Holi, napráskej pořádně psovi, protože nechce pokousat kočku, ta nesežere myš, myš nerozhryže královně sukni, královna se nerozhněvá s králem, ten nevezme soudci úřad, soudce nezatkne muže, ten neporazí olivovník a moje jabloň zajde ve stínu!“

A hůl odpověděla:

„To mě ani nenapadne!“

Opice se rozběhla k ohni a žadonila:

„Ohni, ohýnku, spal dubovou hůl, protože nechce napráskat psovi, ten nepokouše kočku, kočka nesežere myš, myš nerozhryže královně sukni, královna se nerozhněvá na krále, král nevezme soudci úřad, soudce nezatkne muže, ten neporazí olivovník a moje jabloň zajde ve stínu!“

Oheň odpověděl:

„To mě ani nenapadne!“

Opice běžela k vodě.

„Vodo, vodičko, uhas oheň, protože nechce spálit dubovou hůl, ta nenabije psovi, pes nepokouše kočku, kočka nesežere myš, myš nerozhryže královně sukni, královna se nerozhněvá na krále, král nevezme soudci jeho úřad, soudce nezatkne muže, ten neporazí olivovník a moje jabloň zajde ve stínu!“

Voda odpověděla:

„To mě ani nenapadne!“

Co měla opice dělat? Rozběhla se k volovi a prosila:

„Volku, volečku, vypij vodu, protože nechce uhasit oheň, oheň nespálí dubovou hůl, ta nenabije psovi, pes nepokouše kočku, kočka nesežere myš, myš nerozhryže královně sukni, královna se nerozhněvá na krále, král nevezme soudci jeho úřad, soudce nezatkne muže, ten neporazí olivovník a moje jabloň zajde ve stínu!“

Vůl odpověděl zkrátka:

„Ani mě nenapadne!“

Opice běžela přímou cestou k řezníkovi.

„Řezníku, zabij vola, protože nechce vypít vodu, voda neuhasí oheň, oheň nespálí dubovou hůl, ta nenapráská psovi, pes nepokouše kočku, kočka nesežere myš, myš nerozhryže královně sukni, královna se nerozhněvá na krále, král nevezme soudci úřad, soudce nezatkne muže, ten neporazí olivovník a moje jabloň zajde ve stínu!“

Řezník odpověděl:

„To mě ani nenapadne!“

Opice si už nevěděla rady. Nakonec se rozběhla ke Smrti.

„Smrti, vezmi si řezníka, protože nechce zabít vola, vůl nevypije vodu, voda neuhasí oheň, oheň nespálí dubovou hůl, dubová hůl nenapráská psovi, pes nepokouše kočku, kočka nesežere myš, myš nerozhryže královně sukni, královna se nerozhněvá na krále, král nevezme soudci úřad, soudce nezatkne muže, ten neporazí olivovník a moje jabloň zajde ve stínu.“

Smrt přikývla a šla si pro řezníka. Sotva ji řezník spatřil, zvolal rychle:

„Neber si mě, já vola zabiju.“ A šel za volem.

Vůl řekl:

„Nezabíjej mě, já vypiju vodu.“

Voda řekla:

„Nevypíjej mě, já uhasím oheň.“

Oheň řekl:

„Nezhasínej mě, já spálím dubovou hůl.“

Dubová hůl řekla:

„Nespaluj mě, já napráskám psovi.“

Pes řekl:

„Nebij mě, já pokoušu kočku.“

Kočka řekla:

„Nepokousej mě, já sežeru myš.“

Myš řekla:

„Nesežer mě, já rozhryžu královně sukni.“

Královna řekla:

„Nerozhryzávej mi sukni, já se rozhněvám na krále.“

Král řekl:

„Nehněvej se na mě, já vezmu soudci úřad.“

Soudce řekl:

„Neber mi úřad, já zatknu muže.“

A muž řekl:

„Pane soudce, nezatýkej mě, protože já běžím vykopat ten olivovník.“

Muž porazil olivovník a opice byla spokojená, protože na její jabloň konečně svítilo slunce.

Rybář a delfín

Králům se cizí úspěch nelíbí, zapomínají rádi na sliby. Pomůže rada delfína? Pst! Pohádka už začíná.

Kdysi dávno žil v malé vesnici na břehu moře rybář se svou ženou. Byli spolu šťastni, trápilo je však, že nemají děti. Vyptávali se lékařů i ranhojičů, zaříkávaček i bylinářek, ale všechno nadarmo.

Jednoho dne zastihla rybáře na moři veliká bouře a zahnala mu loďku na ostrov daleko od břehu. Ostrov byl pustý, jen v zátočině stála chudá chatrč a před ní seděl stařec. Tvář měl vrásčitou a ošlehanou od mořských větrů, bílé vousy mu padaly až na zem.

Stařec uviděl, že k němu přichází od břehu rybář, vstal a řekl mu přátelsky:

„Vítám tě na našem ostrově. Kde se tu bereš? Tady nikdo nepřistál už celé dlouhé roky.“

Rybář pozdravil a řekl:

„Zahnala mě sem bouře, když jsem lovil ryby.“

„A to lovíš sám?“ zeptal se stařec udiveně. „Copak nemáš syna, který by ti pomáhal se sítěmi a s kormidlem?“

„Nemám,“ odpověděl rybář smutně, „a moc mě to trápí. Ptal jsem se lékařů i ranhojičů, zaříkávaček i bylinářek, ale nikdo mi neuměl poradit. Žijeme se ženou sami a zdá se, že tak zůstaneme až do smrti.“

Rybář si povzdechl. Stařec se mu chvíli díval do tváře.

„Já ti poradím. Ulov rybu hlubatku a usmaž ji své ženě. Uvidíš, že se ti pak narodí syn.“

Rybář jezdil na moře už od dětství, ale nikdy o takové rybě neslyšel. Zeptal se starce zvědavě:

„Pověz mi, kde žije ta ryba? Už jsem měl v sítích všelijaké tvory, ale rybu hlubatku jsem ještě nikdy neviděl, ani jsem o ní nezaslechl.“

„Žije až docela na dně,“ odpověděl stařec, „v největších hlubinách moře a nikdy nevyplouvá k hladině. Také se jí říká černá ryba hlubin. Nic víc o ní nevím. Hledej ji, určitě ji najdeš.“

Když se moře utišilo, rybář se rozloučil se starcem, nastoupil na loď a vrátil se domů. Denně vyplouval podle pobřeží a vyptával se lidí z rybářských vesnic, kde žije ryba hlubatka, ale nikdo ji neznal.

Jednou se zase tak vracel z daleké cesty a seděl smutně u kormidla. Díval se na moře a utrápeně si povzdechl:

„Kdo ví, jestli taková ryba vůbec žije! Třeba si ji lidé jen vymysleli.“

Znenadání se vynořil z moře těsně u lodi veliký delfín. Chvíli si prohlížel rybáře a potom se zeptal lidským hlasem:

„Rybáři, proč jsi tak smutný?“

„Jak bych nebyl,“ odpověděl rybář. „Už dlouho si přejeme se ženou syna, ale pořád jsme sami. Jeden stařec mi poradil, že nám pomůže jen ryba hlubatka. Hledám ji po celém pobřeží, vyptávám se mužů i žen z rybářských vesnic, ale nikdo takovou rybu nezná. Už ani nevěřím, že je vůbec na světě!“

„Jistěže je,“ řekl delfín. „Avšak žije až na samém dně moře, kam žádná jiná ryba nikdy nezabloudí. Jednu ti přinesu, ale musíš mi za to něco slíbit.“

„Slíbím ti všechno,“ vykřikl rybář, „co si jen budeš přát! Jenom mi ji přines!“

Delfín se zasmál skoro jako člověk a řekl:

„Slibuješ, že mě zavoláš, až se ti narodí syn?“

„Slibuji ti to z celého srdce,“ zvolal rybář upřímně.

„Pak tedy počkej, dokud se nevrátím,“ řekl delfín, vyskočil nad hladinu a ponořil se do zelené vody.

Rybář seděl u kormidla a čekal. Delfín se neobjevoval, moře bylo klidné a tiché. Začalo se stmívat, vyšel měsíc. Rybář čekal celou noc. Už svítalo, daleko nad mořem se vyhouplo slunce a stoupalo pořád výš a výš. Rybář čekal celý den a delfín se stále neobjevoval. Čekal další noc a celý další den a znovu celou noc. Už začínal věřit, že se mu všechno jen zdálo, ale čekal dál a dál. Když se slunce naklonilo nad moře, rybář vstal, natáhl plachtu a zamířil k domovu. V tom okamžiku se moře před bárkou zapěnilo a vynořil se delfín. V tlamě držel podivného černého tvora.

„Přináším ti rybu,“ řekl mezi zuby, „kterou jsi hledal. Ať si ji tvá žena usmaží; avšak dej pozor – jestliže sní ocas s ploutví, bude mít do roka a do dne dceru. Když sní hlavu, narodí se jí do roka a do dne syn. A nezapomeň na svůj slib: když budeš mít syna, chci ho vidět!“

„Co jsem slíbil, to splním,“ zvolal šťastně rybář. „A děkuji ti!“

Položil černou rybu na dno lodi a zamířil k pobřeží.

Dal rybu své ženě a vysvětlil jí, co má dělat. Žena ji usmažila, snědla hlavu, pak ocas, a nakonec snědla všechno, co zbylo. Když uplynul rok a den, narodila se jí dvojčata – krásný chlapeček a ještě krásnější holčička.

Rybář skákal radostí. Vzpomněl si na slib, který dal delfínovi, zabalil chlapečka do přikrývky a rozběhl se k moři. Přistoupil až k vodě a zavolal:

„Delfíne, delfíne, pojď se podívat, jakého máme synáčka!“

Sotva dozněl jeho hlas nad hladinou, vynořil se z pěny delfín. Prohlédl si chlapečka, podíval se na rybáře a řekl:

„Kdyby tvůj synek potřeboval někdy pomoc, ať si na mě vzpomene! Stačí, když mě zavolá, já hned přijdu. A teď ať ti vyrůstá ve zdraví!“

Potom se obrátil a odplul daleko do moře.

Rybářovy děti rychle rostly. Netrvalo dlouho a batolily se kolem chatrče, uplynul krátký čas a hrály si v písku u moře. Někdy připlul delfín a přinesl jim nejkrásnější škeble nebo mořské hvězdice a lastury. Když vyrostly ještě víc, posadil si je na hřbet a vozil je mezi vlnami.

Míjely roky. Z chlapce se stal urostlý mládenec, z holčičky byla dívka na vdávání. Rybář i jeho žena už dávno umřeli, mladý rybář teď jezdil na moře místo otce a jeho sestra pletla v chatrči na kraji vesnice sítě nebo chodila s bratrem na trh prodávat ryby.

Jednoho dne, právě když prodali poslední rybu, objevili se na tržišti královský herold a bubeník. Bubeník zabubnoval a bubnoval tak dlouho, dokud se neseběhli všichni lidé z okolních ulic. Když skončil, královský herold se vztyčil ve třmenech svého koně a zvolal:

„Slyšte, slyšte, slyšte! Náš panovník, král země španělské, oznamuje všem lidem dobré vůle, že chce provdat svou jedinou dceru. Zítra ráno nastoupí král, královna, princezna i celý královský dvůr na loď a odplují na širé moře. Přesně o polednách hodí král svůj prsten do moře. Kdokoli ho vyloví a do tří dnů odevzdá králi, dostane princeznu za ženu a polovinu španělského království k tomu. Kdo uslyšel, ať vypravuje všem ostatním!“

Bubeník zase zabubnoval a oba odjeli na další náměstí.

Mladý rybář se rozesmál, obrátil se ke své krásné sestře a řekl vesele:

„Slyšela jsi? Hodit prsten do moře a pak chtít, aby ho někdo vylovil! Jakmile hodí prsten do vln, už ho nikdo nikdy nenajde. Takové bláznovství! Ale stejně bych to rád viděl. Půjdeme se podívat, sestřičko?“

Sestřička si povzdechla a řekla starostlivě:

„A co tam budeme pohledávat? Mně se to nelíbí. Když chce mít král kratochvíli, ať ji má. Ale já bych raději zůstala doma. To nemůže dopadnout dobře, věř mi!“

Mladý rybář jen mávl rukou.

„Čeho se bojíš? Aspoň uvidíme krále, královnu a princeznu! Ještě nikdy jsem je neviděl a ty jistě také ne!“

Nazítří ráno vyplul mladý rybář se svou sestrou v loďce na moře a čekali, co se bude dít. Zanedlouho připlula králova bílá loď, obklopená mnoha čluny a dalšími loděmi. V pravé poledne vystoupil na palubu král se svou dcerou a královnou. Stáhl z prstu zlatý prsten s červeným rubínem, rozmáchl se a velikým obloukem ho odhodil do moře.

Mladý rybář se nedíval na krále ani na královnu. Zadíval se na princeznu a jenom vzdychl:

„Ta je krásná!“

A už z ní nespustil oči.

Sotva prsten zmizel pod hladinou, mladý rybář se vrhl do vln, aby ho vylovil.

„Bratře, bratříčku,“ volala za ním jeho sestra, „vrať se, moc tě prosím!“

Avšak rybář ji neslyšel. Plul stále hlouběji a hlouběji, už byl tak hluboko, jako ještě nikdy žádný jiný člověk nebyl, a v polotmě šeré hlubiny hledal na dně mezi útesy zlatý prsten s červeným rubínem. Dech se mu začal krátit, a rychle se vynořil. Potopil se podruhé, ale ať hledal, jak hledal, prsten nenašel.

Když se vynořil z hlubin potřetí, slunce už se naklánělo nad moře. Králova bílá loď zdvihla kotvu a pomalu zamířila k pobřeží, ostatní lodě a čluny za ní. Na palubě bílé lodi zůstala jen princezna; stála na zádi a mávala mladému rybáři hedvábným šátkem.

Chlapec hledal prsten celé dva dny. Potápěl se znovu a znovu, prohledával v hlubinách každé skalisko a každou lasturu, ale nadarmo. Když třetího dne uviděl, že se slunce začíná naklánět k obzoru, pochopil, že už prsten nenajde; neboť králova lhůta skončí ve chvíli, kdy slunce sklouzne do moře. Chtělo se mu křičet, plakat, volat, prosit slunce, aby se zastavilo, ale věděl přespříliš dobře, že by to bylo marné. Náhle si v zoufalství vzpomněl na delfína, o kterém mu otec tak často vyprávěl.

Vyšvihl se na palubu své loďky, naklonil se nad moře a zvolal ze všech sil:

„Delfíne, delfíne! Pomoz mi, prosím tě!“

Delfín se vynořil, jako by už čekal nablízku. Pohlédl na mládence a zeptal se lidským hlasem:

„Copak se děje, synáčku? Potřebuješ něco?“

Mladý rybář řekl rychle:

„Španělský král hodil do moře prsten a slíbil, že dá svou dceru tomu, kdo ho vyloví. Kdybys jen věděl, jak je princezna krásná! Nemohu bez ní žít, nemohu bez ní být už nikdy šťasten. Dva dny jsem se potápěl od rána do večera, ale prsten jsem nenašel. Delfíne, příteli, moc tě prosím, pomoz mi! Přines mi zlatý prsten s červeným rubínem!“

Delfín odpověděl:

„Počkej malou chvíli, synku. Přinesu ti ten prsten, když po něm tak toužíš. Ale bojím se, že ti nepřinese štěstí. Nechceš si to ještě rozmyslet?“

„Nechci,“ vykřikl mladý rybář. „Slunce už brzy zapadne a králova lhůta skončí! Když mu nepřinesu prsten do západu slunce, už nikdy princeznu neuvidím a utrápím se steskem!“

Delfín se potopil a mladý rybář zatím bez dechu pozoroval, jak se slunce níží víc a víc. Netrvalo dlouho a delfín se vynořil z pěny. Podal rybáři zlatý prsten s červeným rubínem a řekl:

„Tady máš, co jsi žádal. Kdybys mě ještě někdy potřeboval, zavolej mě. Mám velký strach, že to bude dřív, než si myslíš.“

Rybář poděkoval a na plné plachty zamířil k pobřeží. Vběhl do své chatrče, objal sestřičku a zvolal:

„Podívej se, mám ho! Mám zlatý prsten s červeným rubínem! Hned poběžím do královského paláce a ožením se s princeznou!“

„Bratříčku,“ řekla sestra, „rozmysli si to. Král není dobrý, je lakomý a ješitný. Opravdu si myslíš, že dá svou jedinou dceru chudému rybáři? Nechoď tam, moc tě prosím, zůstaň doma se mnou!“

„Z čeho máš strach?“ řekl rybář. „Král to přece slíbil a svůj slib musí dodržet!“

A hned se rozběhl do města.

Král nechtěl věřit svým očím. Prohlížel si prsten, byl to opravdu jeho zlatý prsten s červeným rubínem. Co teď?

„Jsi statečný a odvážný,“ řekl konečně, „a tvůj čin si zaslouží odměnu. Dám ti za prsten truhlu zlaťáků.“

Mladý rybář však vykřikl netrpělivě:

„Ale já nechci zlato! Slíbil jsi, že dáš princeznu tomu, kdo přinese tvůj prsten! A já jsem ti ho přinesl!“

Král se zamračil.

„Ano, to jsem slíbil. Ale snad si nemyslíš, že dám svou jedinou dceru nějakému nuzákovi! Jestliže si chceš královskou dceru opravdu zasloužit, musíš mi přinést truhlu plnou perel, drahých kamenů, safírů a diamantů. Do té doby tě nechci vidět!“

A přikázal strážcům, aby chudáka vyvedli z paláce. Rybář stál před bránou, zoufalý ponížením a křivdou. Ještě naposled se obrátil k pyšnému paláci a v nejhořejším okně spatřil princeznu, jak mu mává hedvábným šátkem.

Pomalu zamířil zpátky domů. Vešel do chatrče a s hlavou svěšenou řekl své sestře:

„Král mě dal vyhnat z paláce. A nedá mi svou dceru, dokud mu nepřinesu truhlu plnou perel a vzácných kamenů.“

Sestřička ho pohladila a snažila se ho utěšit:

„Netrap se, bratříčku. Říkala jsem ti přece, že to není dobrý král! A na princeznu zapomeň, ta není pro tebe. Vyber si některou rybářskou dívku z vesnice, copak nejsou stejně krásné jako princezna?“

Mladý rybář jako by ji neslyšel. Dva dny a dvě noci bloudil po břehu a přemýšlel, jak získat truhlu plnou perel a drahých kamenů. Vydat se do světa? Přeplout moře a hledat v cizích zemích poklady? Ponořit se na mořské dno k potopeným korábům a hledat v jejich troskách?

Třetího dne zahlédl v dálce na hladině stín veliké ploutve a vzpomněl si na delfína.

„Delfíne, příteli,“ vykřikl, „přijď mi na pomoc!“

Ploutev se rozletěla ke břehu jako šíp. Z pěny příboje se vynořil delfín a zeptal se lidským hlasem:

„Potřebuješ něco, synáčku?“

„Prosím tě,“ řekl mladý rybář utrápeně, „moc tě prosím, pověz mi, kde najdu truhlu plnou perel a drahých kamenů! Když ji nenajdu, nedá mi král svou dceru za ženu. Kdybys ji jenom viděl, jak je krásná! Nemohu bez ní žít, umřu bez ní steskem!“

Delfín řekl tiše:

„Počkej chvilku, synáčku. Přinesu ti bednu plnou perel a drahých kamenů, když ji tolik chceš. Ale myslím si, že ti nepřinese štěstí.“

Nečekal na odpověď a ponořil se do mořských hlubin. Netrvalo dlouho a objevil se znovu. Na hlavě nesl truhlu, pokrytou chaluhami, mořskými řasami a škebličkami. Položil ji do písku na břehu.

„Tady máš svou truhlu perel a vzácných kamenů. A nezapomeň: kdybys mě někdy potřeboval, stačí zavolat. Jenom se bojím, že to bude dřív, než čekáš.“

Mladý rybář poděkoval, vzal truhlu na rameno a vrátil se domů, do své chatrče, kde voněly šupiny ryb v rybářské síti. Položil truhlu na hliněnou podlahu, objal svou sestru a řekl šťastně:

„Podívej, sestřičko, mám truhlu plnou perel a vzácného kamení. Ráno ji odnesu králi. Teď už mi bude muset dát svou dceru za ženu, ať chce, či nechce!“

„Král je zlý a ješitný,“ odpověděla rybářova sestra. „I když mu přineseš, co žádal, nedá ti svou dceru, protože pořád jsi pro něj jen obyčejný chudý rybář! Prosím tě, nechoď do královského paláce, zůstaň tady se mnou!“

Rybář však nedbal jejích rad. Ráno vzal truhlu a zamířil do města, do královského paláce. Král otevřel truhlu, nabíral do dlaně bílé perly i drahokamy a zamyšleně je zase propouštěl mezi prsty. Po dlouhé chvíli zdvihl hlavu, pohlédl na rybáře a zeptal se přísně:

„Kde jsi vzal takový poklad?“

„Moře mi ho darovalo,“ odpověděl rybář podle pravdy.

„Lžeš!“ zahřímal král. „Jsi lhář a zloděj! Přiznej, komu jsi uloupil to bohatství!“

„Moře mi ho darovalo,“ odpověděl rybář znovu.

Král zavolal stráže a přikázal jim, aby vsadili rybáře do nejtemnějšího vězení. Když ho odváděli, rybář se ještě naposled otočil a spatřil princeznu. Stála ve dveřích a v očích měla slzy.

Když se mladý rybář nevrátil domů ani dlouho do noci, sestřička poznala, že ho potkalo něco zlého. Za úsvitu se vydala do města a zamířila ke královskému paláci. Vyptávala se stráží, co se stalo s mladým rybářem, a tak se kousek po kousku dozvěděla pravdu. Prosila strážce, aby ji pustili ke králi, ale vysmáli se jí. Prosila je znovu, aby směla promluvit s královnou nebo s princeznou, ale už jí ani neodpověděli. Zůstala u brány dva dny a dvě noci, než pochopila, že tu nic nepořídí. Smutně se vrátila do chatrče na konci rybářské vesnice. Sotva ráno vyšlo slunce, odvázala loď a vyplula na moře. Když se jí břeh ztrácel v dálce, spustila kotvu a zvolala:

„Delfíne, delfíne! Volá tě sestra chudého rybáře, prosím tě, přijď!“

Její hlas ještě ani nedozněl nad vlnami, a už se z pěny vynořil delfín.

„Copak si přeješ, krásko? Stalo se něco?“

„Stalo se,“ zavzlykala sestřička, „že král dal uvrhnout mého bratra do vězení! Prosím tě, pomoz mému bratříčkovi! Když to neuděláš ty, nikdo jiný to nedokáže. Pomoz mu a já pro tebe udělám všechno na světě!“

„Opravdu všechno?“ zeptal se delfín. „A když tě požádám, aby sis mě vzala za muže, uděláš to?“

„Udělám,“ odpověděla rybářova sestřička, „protože vím, že máš dobré srdce. Tisíckrát lepší než španělský král!“

„Nebudeš litovat,“ řekl delfín. „Věř mi, že v mém království budeš šťastnější než nahoře mezi lidmi. A teď mě dobře poslouchej. Zítra pojede podle břehu princezna na bílé lodi. Postav se na skálu, aby tě viděla. Promluví na tebe a vezme tě k sobě na loď. O další se už postarám.“

Rybářova sestra se vrátila pomalu domů, do své chatrče. Celou noc ani oka nezamhouřila, nemohla se dočkat svítání. Sotva se začalo rozednívat, vystoupila na skálu nad mořem a čekala. Netrvalo dlouho a spatřila na obzoru krásnou bílou loď. Plula blíž a blíž, už proplouvala podle břehu. Na palubě stála princezna a dívala se na rybářské čluny a sítě, které se sušily v slunci. Spatřila dívku na skále a zavolala na ni:

„Proč stojíš na té vysoké skále? A proč jsi tak smutná?“

Rybářova sestra jí odpověděla:

„Jak bych nebyla smutná! Král vsadil mého bratra do vězení a chce ho utrápit hladem a žízní!“

Princezna přikázala, aby loď přirazila ke břehu, a pozvala rybářovu sestru na palubu. Objala ji a řekla:

„Kdybys jen věděla, jakou mám radost, že tě potkávám! Věř mi, tak ráda bych měla tvého bratra za muže! Avšak můj otec to nedovolí a žádá, abych se provdala za francouzského krále.“

„Moc ráda bych ti pomohla,“ řekla rybářova sestra, „ale nevím jak. A co se stane s mým bratrem? Přece ho nemůžeme nechat ve vězení!“

Princezna si jen povzdychla.

Velká bílá loď zamířila na širé moře. Pobřeží se změnilo v úzkou tenkou čáru na obzoru a brzy zmizelo docela. Znenadání zvolal plavec na přídi:

„Podívejte se na toho obrovského delfína! Krouží kolem lodi a je pořád blíž a blíž!“

Princezna i rybářova sestra si zaclonily dlaní oči a vykřikly. Delfín nesl na hřbetě mladého rybáře; připlul s ním až k lodnímu boku a mladý muž vystoupil na palubu. To bylo uvítání! Sestřička ho objala a rozplakala se radostí, princezna ho vzala za obě ruce a prosila ho, aby jí odpustil.

Potom delfín požádal lodníky, aby mu hodili z paluby dlouhé lano, a odtáhl loď daleko, předaleko, až ke vzdálenému ostrovu. Tam v malé rybářské vesnici se rybář oženil s princeznou a postavil si nad mořem dům z bílého kamene.

Když byl dům hotov, řekl delfín rybářově sestře:

„Pojď, teď ti ukážu své království.“

Dívka mu usedla na hřbet a delfín odplul k malému ostrůvku. Zamířil k úzkému zálivu, kolem kterého se tyčily vysoké skály. Tam se delfín zastavil a řekl:

„Je čas, aby ses rozhodla. Pověz mi: chceš se vrátit zpátky k lidem, nebo chceš žít se mnou v mém podmořském království? Nebudu ti zazlívat, když se vrátíš ke svým, protože tě nechci k ničemu nutit. Musíš se rozhodnout sama.“

Dívka nezaváhala ani na chvilku a odpověděla:

„Chci jít s tebou. Slíbila jsem ti to a slib dodržím.“

Delfín s dívkou na hřbetě se ponořil do zelené vody zátoky. Sotva se nad nimi hladina zavřela, rybářova sestra se proměnila v krásného štíhlého delfína. Chvíli si hráli v tiché vodě, vyskakovali nad vlny a radovali se z moře a slunce. Potom delfín zamířil se svou ženou na širé moře; potápěli se stále hlouběji a hlouběji, voda kolem nich byla temnější a temnější, ale pak se najednou rozzářila a oba delfíni se ocitli ve velkém podmořském městě. Všude bylo plno ryb; proplouvaly po ulicích, vplouvaly do oken a zase z nich vyplouvaly, ryby nevídaných barev a tvarů, velké jako loď i drobounké jako olivový lístek. A všechny zdravily delfína jako svého krále a jeho ženu jako královnu. Nakonec oba delfíni vpluli do nádherného zámku, jehož zdi byly vykládány svítivými mušlemi. Od té chvíle žili oba šťastně a spokojeně v podmořském městě, jen čas od času se vynořili k hladině a radovali se ze slunce, větru a pěny na vlnách.

Stejně šťastně žil i mladý rybář s princeznou v bílém domě nad rybářskou vesnicí. Každé ráno za úsvitu vyjížděl rybář na moře a vždycky se vracel s lodí plnou ryb. Ostatní rybáři se s novými sousedy brzy spřátelili; a kdykoli uviděli rybářovu ženu, tajili dech a žasli nad její krásou. Když byli sami mezi sebou, často si říkali:

„Ta mladá nevěsta je tak krásná, až člověku srdce usedá. Určitě to musí být nějaká princezna!“

A možná mu ji i trochu záviděli.

Mladý rybář ani jeho žena netušili, že se k jejich domovu blíží nebezpečí. Král brzy zjistil, že princezna zmizela, a rozhodl se, že ji najde stůj co stůj. Vyslal na všechny strany zvědy a přikázal jim, aby přivedli princeznu zpátky. Zvědové prohledali celé království, každou vesnici i každou samotu vysoko v horách, prohledali odlehlé kraje i velká města, pátrali v rybářských vesnicích, v lesích i v nížinách. Vypluli na moře a prohledávali každý ostrov a ostrůvek, nevynechali ani jedinou skálu, jež vyčnívala z moře. Nakonec připluli i na malý a ztracený ostrov, kde žil rybář s královskou dcerou. Zvědové rozmlouvali s rybáři i s jejich ženami; od nich se doslechli, že v bílém domě nad vesnicí žije mladý rybář se ženou tak krásnou, že krásnější nemůže být snad ani princezna.

Vyčkali, až rybář odjel s lodí na lov, a vydali se k bílému domu. Uctivě pozdravili princeznu a řekli:

„Paní, jsme obchodníci z daleké země a přivážíme vzácné látky i šperky. Nechceš si nějaké koupit?“

Princezna se však usmála a odpověděla:

„Nepotřebuji ani vzácné látky, ani šperky. Ale nemáte něco, čím bych udělala radost svému muži?“

Zvědové se dorozuměli pohledem a řekli:

„Máme mnoho věcí, které by ho jistě potěšily, ale všechno naše zboží je na lodi. Pojď s námi, můžeš si vybrat, co se ti jen zlíbí, prodáme ti to za poloviční cenu.“

Princezna netušila zradu a vydala se s nimi na loď. Zatímco si prohlížela prsteny a zlaté řetězy, plavci vytáhli kotvu a zamířili na širé moře. Když to princezna zjistila, bylo už pozdě, ostrov se dávno ztratil v nedohlednu. Začala plakat a naříkat tak žalostně, že zvědové sklonili hlavu a řekli zahanbeně:

„Princezno, na nás se nehněvej, plníme jen rozkazy tvého otce. Je to náš král a my ho musíme poslouchat.“

Pluli na plné plachty sedm dní a sedm nocí, až přirazili ke španělskému pobřeží. Sedli na koně, princeznu vzali mezi sebe a zamířili ke královskému paláci.

Když se mladý rybář vrátil z lovu, našel dům prázdný. Hledal svou krásnou ženu po celém ostrově, dva dny běhal od břehu ke břehu a volal její jméno, avšak nikdo mu neodpovídal. Teprve třetího dne mu prozradili rybáři z vesnice, že ji viděli, jak vstupuje na palubu kupecké lodi; potom už ji nikdo nespatřil.

Zoufalý rybář odplul na širé moře, stáhl plachtu a zvolal nad nekonečnou mořskou hladinou:

„Delfíne, můj drahý delfíne, přijď mi na pomoc!“

Trvalo chvíli, než se voda u přídě rozčeřila a z hlubiny se vynořili dva delfíni. Jeden z nich řekl:

„Copak si přeješ, synáčku?“

A druhý zvolal:

„Bratříčku, máš nějaké trápení?“

„Potkalo mě neštěstí,“ řekl smutně rybář. „Cizí kupci odvezli na lodi mou ženu, určitě to byli lidé španělského krále. Pomozte mi, moc vás prosím. Vraťte mi ji, nebo se utrápím k smrti.“

„Tentokrát to nebude snadné,“ řekl větší delfín, „ale neměj strach, přivedeme ti ji zpátky. Jenom musíš mít trpělivost, protože to může trvat dlouho, hodně dlouho. Vrať se domů a čekej.“

Mladý rybář neměl ani čas poděkovat, oba delfíni se ponořili a zmizeli v hlubině. Připluli až ke skalnatému ostrůvku, do zeleného zálivu, v němž se před časem proměnila rybářova sestřička v delfínovu ženu.

Delfín řekl:

„Teď je na tobě, abys pomohla svému bratrovi. Musíš na sebe znovu vzít lidskou podobu a vydat se ke králi. Řeknu ti, co všechno uděláš; ale bojím se, že se ke mně už nevrátíš.“

Obeplula ho malým obloukem a řekla tiše:

„Ty jsi můj manžel a já jsem s tebou šťastná. Vrátím se.“

Delfín ji vzal na hřbet, prohnul se jako luk a prudce ji vymrštil z vody. Dopadla do písku mezi skály a proměnila se v mladou ženu, tisíckrát krásnější, než byla kdysi. Potom zamířil delfín na širé moře a žena mu mávala tak dlouho, dokud nezmizel.

Když se jí ztratila z očí i poslední rýha na hladině, obrátila se a spatřila u skály loď. Vstoupila na palubu, vytáhla kotvu a odplula ke španělskému břehu.

V královském městě vyvolala její krása veliký úžas. Lidé se sbíhali, aby ji viděli, a hovořili o ní ve dne v noci. Vyprávění o krásné cizince se dostalo i do královského paláce; a všichni líčili její krásu slovy tak nadšenými, že sám král zatoužil ji spatřit. Přikázal sluhům, aby ji pozvali do paláce; když ji uviděl, velmi se podivil, neboť poznal, že cizinka je ještě krásnější, než ji líčili jeho dvořané.

Chvíli se na ni díval a potom řekl:

„Krásná cizinko, z jaké šťastné země přicházíš do mého města?“

„Můj otec vládne říši sedmi království a poslal mě,“ odpověděla rybářova sestra, „abych obeplula všechna moře světa. Poznala jsem už mnoho moří a zemí, teď bych si ráda prohlédla i tvoje království.“

Král nemohl spustit oči z krásné tváře své návštěvnice. Srdce se mu rozbušilo v hrudi.

„Vítám tě ve španělské zemi, krásná cizinko. Uděláš mi velikou radost, když zůstaneš v mém paláci tak dlouho, jak se ti jen zlíbí. Princezna, moje dcera, ti ráda ukáže všechno, co budeš chtít vidět.“

Rozkázal, aby přivedli princeznu. Přišla smutná a uplakaná, s hlavou svěšenou. Celé dny trávila ve své komnatě, nevycházela ani na krok, bez přestání vzpomínala na mladého rybáře.

Vstoupila do královské síně, pohlédla na krásnou cizinku a ihned ji poznala. Slzy jí rázem oschly a šťastně se usmála.

„Prosím tě,“ řekl král, „abys byla společnicí této cizince. Je mým hostem a byl bych rád, kdybys jí ukázala všechno, co bude chtít vidět.“

Princezna ráda souhlasila. Od té chvíle byly mladé ženy bez přestání spolu, celé dny vysedávaly v palácové zahradě a nerozloučily se ani na chvíli.

Král byl spokojen. Viděl, že z tváří jeho dcery zmizel smutek, byl rád, že krásná cizinka prodlužuje pobyt v jeho paláci den po dni. Uplynul však měsíc a cizinka řekla králi:

„Už jsem viděla dost. Myslím, že brzo odjedu.“

Král pobledl a požádal svou dceru, aby ho nechala na chvíli s krásnou cizinkou o samotě. Když princezna odešla, řekl rozechvělým hlasem:

„Jsi mladá a krásná. Já jsem už téměř stařec a vlasy i vousy mám bílé. Avšak když na tebe pohlédnu, připadá mi, že mé srdce je stejně mladé jako kdysi. Tvůj otec vládne sedmi královstvím, ale ani moje země není nejchudší. Dovol mi, abych vyslal k tvému otci vyjednavače s žádostí o tvou ruku.“

Cizinka se usmála a přikývla.

„Jestliže si to doopravdy přeješ, udělej to. Mám k tobě jen jedinou prosbu: lepšího posla, než je tvá dcera, jistě nenajdeš. Když tvou žádost vyřídí ona, otec určitě nedokáže odmítnout.“

Nazítří ráno odjely obě ženy do přístavu a nastoupily na královu loď. Sedm dní a sedm nocí pluly po širém moři, až přistály u břehu malého ostrova, u rybářské vesnice, nad níž stál ve skalách bílý dům mladého rybáře.

Rybář seděl právě na prahu a díval se na moře. Když uviděl královskou loď a spatřil na palubě svou ženu a sestřičku, rozběhl se ke břehu a šťastně je objal.

Dva dny se těšili ze šťastného návratu a nikdo z nich se nemohl nabažit z nového štěstí. Třetího dne se rybáři objevily na čele vrásky.

„Co se stane,“ řekl s úzkostí, „až král pozná, že jsme ho přelstili? Určitě sem přijede a odvede vás.“

Krásná sestřička ho pohladila po vlasech a řekla mírně:

„Neměj strach. Král už se tady nikdy neobjeví.“

Potom usedla ke stolu a napsala na list papíru:

„Králi španělské země! Vládce sedmi království tě zve, aby sis přijel pro svou nevěstu, mou dceru.“

A dala dopis plavcům na královské lodi, aby ho odevzdali svému králi a pánu.

Král si přečetl dopis a nezaváhal ani na okamžik. Připravil se na cestu a hned nazítří vyplul z přístavu.

Sotva se loď ocitla na širém moři, nebe se zatáhlo a na hladině se objevily zlověstné vlny s tříští pěny. Kapitán lodi předstoupil před krále a řekl:

„Pane, přijde zlá bouře. Uděláme lépe, když se vrátíme a vyčkáme v přístavu, až se bouře utiší.“

„To nikdy nedovolím,“ vykřikl král. „Pokračuj v cestě!“

Loď plula tedy dál. Netrvalo dlouho, zdvihl se prudký vichr a roztrhal plachty na cáry. Kapitán znovu předstoupil před krále.

„Pane, ještě se můžeme pokusit o návrat. Když poplujeme dál, všichni se utopíme. Blíží se veliká bouře.“

„Máš strach?“ rozkřikl se král, aby přehlušil vytí větru. „Plujeme dál! Takový je můj rozkaz!“

Vzápětí se rozpoutala strašlivá bouře. Blesky se křižovaly na černém nebi a veliké vlny pohazovaly lodí jako skořápkou. Náhle zalila palubu obrovitá vlna a smetla krále do moře.

Zmizel ve vodní tříšti a klesal do zelených hlubin. Už ztrácel vědomí, ale tu pojednou ucítil, že ho uchopila neznámá síla a vynáší ho vzhůru. Když se vynořil na hladinu, moře bylo klidné a na nebi svítilo slunce. A král viděl, že leží na hřbetě velkého delfína.

Sotva se král vzpamatoval, promluvil delfín lidským hlasem:

„Králi španělské země, teď dobře poslouchej, co ti řeknu. Jeden mladý rybář si dvakrát zasloužil ruku tvé dcery. Ty jsi dvakrát zrušil své královské slovo. Poprvé jsi ho vyhnal, podruhé jsi ho vsadil do vězení. A když si přece jen vzal tvou dceru, vyslal jsi za ní své zvědy a ukradl jsi mu ji. Zasloužíš, abych tě nechal napospas žralokům a dravým rybám. Avšak já to neudělám, protože jsem delfín a nemám srdce tak kruté jako ty. Zachráním tě, ale musíš splnit dvě podmínky. Nejdřív mi slíbíš, že už nebudeš škodit těm dvěma mladým lidem.“

„A druhá podmínka?“ zeptal se král slabým hlasem.

„Učiníš rybáře svým nástupcem.“

Král neodpověděl, ale pak spatřil nedaleko na klidné hladině žraločí ploutev a zvolal rychle:

„Ano, slibuji!“

Delfín se rozletěl po hladině jako šíp. Po malé chvíli se král zeptal:

„A co bude s mou svatbou? Mám si vzít za ženu jednu krásnou cizinku. Její otec je vládcem sedmi království.“

Delfín se rozesmál a řekl vesele:

„Ta tvá krásná cizinka je moje žena a právě nám pluje naproti. Už ji vidíš?“

Ohromený král spatřil, jak se proti nim blíží štíhlý delfín, a zavřel oči. Už nechtěl nic vidět ani slyšet.

Trvalo dlouho, než se zase vzpamatoval. Povzdychl si a řekl:

„Králi moří, odvez mě zpátky na mou loď. Už se nechci ženit. A těm dvěma vyřiď, že splním, co jsem slíbil. Ať si tvůj rybář přijde pro královskou korunu. Na mou starou hlavu je už příliš, příliš těžká.“

Bílý papoušek

Byl jednou jeden venkovský zeman a ten miloval krásnou, ale chudou dívku. A miloval ji tolik, že se s ní oženil.

Nějaký čas po svatbě se však strhla vojna a zeman musel jít bojovat za krále. Loučil se těžko, přetěžko, protože jeho krásná žena právě čekala děťátko. I požádal svého správce, aby o ženu pečoval, a také ho poprosil, aby mu hned poslal zprávu, jakmile se dítě narodí.

Zeman odešel a správce se staral o paní, jak nejlépe uměl. A staral se o ni tolik, že jí jednoho dne navrhl, aby s ním utekla a na pána zapomněla. Žena se rozhněvala a řekla mu, že všechno poví svému muži, jakmile se vrátí.

Správce skryl svůj hněv a umínil si, že se paní pomstí. Když nadešel čas, narodila se jí dvojčata, chlapec a holčička. A protože se obě děti narodily z veliké lásky, měly na čele hvězdu.

Správce usoudil, že nadešla chvíle jeho pomsty. Oznámil v dopise pánovi, že se paní už delší dobu přátelí s jedním nehodným maurským sluhou a že se jí narodila dvojčátka s kůží tak tmavou, jakou mívají jen Mauři.

Zeman si přečetl dopis a chtěl se rychle vrátit domů, avšak král ho nepustil. Napsal proto svému správci dopis a nařídil mu, aby dal ženu uvrhnout do nejtemnějšího vězení a obě děti aby hned zabil.

Správce tedy vsadil paní do vězení a falešnými slovy se jí omluvil, že tak nečiní ze své vlastní vůle, ale že mu to přikázal jeho pán.

Potom chtěl připravit děti o život, avšak přece jen nenašel dost odvahy k tak hrůznému činu. Dal proto udělat skleněnou truhlu, vložil děti do ní a pustil ji po řece.

Truhla plula dlouho po proudu, až ji spatřil starý rybář. Lovil ryby a uviděl, že po řece pluje něco lesklého; bidlem přitáhl truhlu ke břehu a našel v ní dvě krásné děti. A užasl ještě víc, když viděl, že mají na čele hvězdu.

Vzal děti do náruče, odnesl je domů a ukázal je své ženě. Oba se dohodli, že si děti ponechají a vychovají je, jako by byly jejich vlastní. A žena pravila:

„Bojím se, co řeknou lidé, až uvidí, že děti mají na čele hvězdu. Budou si o nich povídat a dozví se to někdo, kdo vložil děti do skleněné truhly, a vezme nám je.“

Uvažovali, co mají dělat, až se nakonec rozhodli, že dětem uvážou přes čelo bílé hedvábné šátky. Sotva děti trochu vyrostly, poradil jim stařec:

„Kdyby se vás někdo ptal, proč máte na hlavě šátek, povězte mu, že jste se zranily a že máte na čele veliké jizvy.“

Když pak oba staří zestárli ještě víc a viděli, že jim zbývá života namále, zavolali si děti a všechno jim pověděli. A poprosili je, aby šátky sejmuly teprve tehdy, až budou vědět, kdo jsou jejich praví rodiče. Nakonec jim ukázali i skleněnou truhlu a v ní dva vzácné hedvábné šátky, do kterých byly tenkrát zabaleny.

Čas plynul a zeman se vrátil z vojny domů. Na svou ženu se nezeptal ani slovem, avšak správce poznal, že na ni stále myslí. Dostal strach, že se jeho podvod dříve nebo později prozradí, a začal pátrat po ztracených dětech. Vyptával se ve vsích podle řeky, až se doslechl, že v jedné vesnici žijí dvě děti, které nosí v zimě i v létě přes čelo šátek. Hned ho napadlo, že to jsou děti ze skleněné truhly, a jak se asi dostaly do rybářské vesnice. Vypravil se do hlubokého lesa za zlou čarodějnicí, dal jí sto zlatých a požádal, aby rybářovy děti sprovodila ze světa.

Stařena se vydala do rybářské vesnice a dlouho čekala, až bude dívka sama doma. Když se tak stalo, zastavila se jakoby náhodou u vrátek rybářovy chatrče a řekla dívce:

„Dobrý den, krásná děvenko! Co dělá tvůj bratříček, že ho tu nikde nevidím?“

A dívka odpověděla:

„Není doma, odešel na pole a vrátí se až večer. Ale pověz mi: nechceš si trochu odpočinout? Je horko a slunce pálí od rána.“

„Ani nevíš, jak ráda,“ řekla stařena. „Mám za sebou dlouhou cestu a nohy mi už neslouží.“

Dívka jí přinesla hrnek mléka a krajíc chleba. Stařena se posadila na lavici před vrátka a rozhlížela se po dvoře.

„Pěkný dvoreček,“ začala chválit, „a jak je čisťounký! Ale víš, co v něm chybí? Studna se stříbrnou vodou!“

„Studna se stříbrnou vodou?“ zeptala se udiveně dívka. „Copak taková studna vůbec je?“

„Když bude tvůj bratříček chtít,“ řekla stařena, „ať jde do lesa k velkému dubu. Tam je pramínek křišťálové vody. Stačí jen nabrat do džbánku, vylít vodu uprostřed dvora, a budeš mít nejkrásnější studnu z celé vesnice!“

Sotva stařena odešla, vrátil se bratr z pole. Dívka mu vyprávěla, co se přihodilo, a poprosila ho:

„Udělej mi radost, přines mi stříbrnou vodu! Kdybys jen věděl, jak ráda bych měla na dvoře studnu se stříbrnou vodou!“

Chlapec však řekl rázně:

„A k čemu potřebujeme stříbrnou vodu? Ta naše je přece dost dobrá! Nehněvej se na mě, já nikam nepůjdu.“

Sestřička už dál neprosila, ale v očích se jí objevily slzy. Bratr ji miloval a nemohl přenést přes srdce, že jeho sestra pláče. Povzdychl si, pohladil ji a řekl:

„Dobře, přinesu ti stříbrnou vodu. Jenom už přestaň plakat!“

Vzal džbánek a vydal se k lesu. Ve stráni potkal bělovlasého stařečka.

„Kam jdeš, chlapče?“ zeptal se stařeček. „Kdopak si přeje tvé zlo, že tě sem posílá?“

„Nikdo mě sem neposílá,“ odpověděl chlapec. „Ale za mou sestřičkou přišla nějaká stařena a řekla jí, že tady v lese je pramen stříbrné vody. Když přinesu stříbrnou vodu domů a rozliju ji na dvoře, hned tam bude studna. Já po studni na dvoře nijak netoužím, ale chci udělat sestřičce radost.“

„O tom prameni vím,“ řekl stařeček, „ale nemysli si, že je to všechno tak snadné. Pramen totiž hlídá veliký lev. Ukryj se v lese a dobře si ho prohlédni; když bude mít oči zavřené, nesmíš se k němu přiblížit. Když je bude mít otevřené, pak to znamená, že spí. Naber si vodu a rychle utíkej, protože lev se vzbudí při sebemenším šramotu.“

Chlapec šel do lesa a na palouku u pramene uviděl velkého lva; oči měl zavřené a vypadal, že spí. Chlapec se ukryl v houštině a čekal; když lev otevřel oči, vyběhl z lesa, nabral vodu do džbánku a rychle se vrátil domů. Vylil křišťálovou vodu uprostřed dvora a hned tam byla studna se stříbrnou vodou. Sestřička bratra objala a výskala radostí.

Nazítří ráno přišla stařena znovu a zeptala se:

„Krásná děvenko, copak dělá tvůj bratříček?“

„Není tady,“ řekla dívka. „Ale pojď se podívat do dvora, něco ti ukážu!“

Stařena vešla do vrátek a uviděla studnu se stříbrnou vodou. Kousla se hněvem do rtů a zvolala:

„Pěkná studna! Jsem ráda, že se ti líbí. Ale něco ti povím: je veliké horko a nikde tu nemáš ani nejmenší stín. Nahoře v lese stojí velký dub; rostou na něm stříbrné žaludy a každý žalud má pohárek z ryzího zlata. Když ti přinese bratr větvičku a položí ji na dvůr, hned z ní vyroste nejkrásnější dub na světě a ty budeš mít na dvoře stín.“

Jakmile se chlapec vrátil, dívka mu hned vyprávěla, co se stalo. Bratr se zamračil.

„Ne, já tam nepůjdu, protože nevím, co by se mi tam mohlo přihodit.“

Ale když uviděl, že sestřička má v očích slzy, pohladil ji a řekl:

„Tak já to tedy zkusím. Ale přestaň už plakat!“

Vydal se k lesu a ve stráni potkal zase stařečka.

„Kam jdeš, chlapče?“ zeptal se stařeček. „Kdopak si přeje tvé neštěstí, že tě sem posílá?“

Chlapec pověděl, kam jde, a stařeček mu poradil:

„Až k tomu dubu přijdeš, podívej se dobře do trávy. Hlídá tam jedovatý had; když bude stočený v klubíčku, znamená to, že spí. Uřízni rychle větvičku a honem se vrať, aby tě neuštkl.“

Chlapec udělal, jak mu stařeček poradil. Jakmile položil doma větvičku ke studni, vyrostl z ní vysoký košatý dub a ve dvoře byl hned chladivý stín. Sestřička objala bratra a měla ještě větší radost než včera.

Třetího dne přišla stařena znovu. Uviděla dub a zachvěla se hněvem. Tentokrát už mi neunikneš, pomyslila si a zavolala na dívku. Sestřička ji zavedla do stínu mohutné koruny a děkovala jí za dobrou radu. Stařena se usmála.

„Teď už máš studánku se stříbrnou vodou a dub, který dává stín celému dvoru. Chybí ti už jen bílý papoušek; kdybys toho měla, byla bys bohatá a šťastná. Popros bratříčka, ať ti ho chytí!“

Chvíli ještě poseděla ve stínu dubu a odešla. Sotva se chlapec vrátil, dívka mu vyprávěla, co se stalo, a řekla mu:

„Moc tě prosím, přines mi bílého papouška! Představ si, že pak už nebudeme mít starosti a nic nám nebude chybět!“

„Ale mně nic nechybí!“ zvolal chlapec. „A nebýt tvých přání, byl bych nejšťastnější člověk pod sluncem!“

Když však viděl, že sestřička má v očích slzy, těžce si povzdechl.

„Dobře, půjdu hledat bílého papouška. Ale jen pod jednou podmínkou: musíš mi slíbit, že je to tvoje poslední přání!“

Sestřička ho objala a slíbila, že už nic dalšího nebude chtít, co živa bude.

Chlapec se vydal za bílým papouškem. Když stoupal strání k lesu, potkal znovu bělovlasého stařečka.

„Kampak zase jdeš?“ zeptal se stařeček. „Kdo ti chce uškodit, že tě sem posílá?“

Chlapec mu všechno vyprávěl a stařeček odpověděl:

„Když půjdeš pořád dál podle lesa, dojdeš k veliké zahradě. Uvidíš tam na stromech mnoho ptáků; mezi nimi je i bílý papoušek, ale nehledej ho. Sedni si a čekej. Za chvíli bílý papoušek slétne ze stromu, posadí se na kulatý kámen blízko tebe a řekne lidským hlasem:

‚Copak tu není nikdo, kdo by mě chtěl chytit? Nikdo nechce bílého papouška? Co se dá dělat: když mě nikdo nechce, ať mě nechá; jen ať mě nechá!‘

Potom strčí hlavu pod křídlo a usne. To bude ta pravá chvíle pro tebe: vyskočíš a rychle ho popadneš do ruky. Ale nesmíš to udělat dřív, protože jinak uletí a ty se proměníš v kámen. Však si dobře všimni, co kamenů tam leží v trávě pod stromy! Ti všichni chtěli chytit bílého papouška!“

„Nevím, jestli to dokážu,“ řekl chlapec, „ale zkusím to.“

Poděkoval stařečkovi a pustil se pěšinou podle lesa, až znenadání došel k veliké zahradě. Byla plná košatých stromů a všude poletovala celá hejna nádherných ptáků: byli modří i žlutí, fialoví i růžoví, některým zářilo peří jako diamanty. A v trávě pod stromy leželo plno kamenů.

Chlapec se posadil na jeden z nich a čekal. Nečekal však dlouho; po malé chvíli se objevil mezi ptáky bílý papoušek a byl tak zářivě bílý, až oči přecházely. Přiletěl blíž a posadil se na kulatý kámen. Marnivě se probíral zobákem v bílém peří, jako by chtěl, aby ještě víc vynikla jeho krása, a pak zvolal lidským hlasem:

„Copak tu není nikdo, kdo by mě chtěl chytit? Nikdo nechce bílého papouška? Co se dá dělat: když mě nikdo nechce, ať mě nechá, jen ať mě nechá!“

Chlapec už dál nečekal. Bál se, že mu papoušek uletí, vyskočil a vrhl se k němu. Avšak papoušek ještě neměl hlavu pod křídlem; chlapec se ho jen maličko dotkl a proměnil se v kámen, v nehybný kulatý kámen.

Dívka zatím doma čekala marně. Když se chlapec nevrátil ani večer, ani ráno, poznala, že ho potkalo neštěstí, a pozdě si vyčítala, že to je všechno její vina.

Ráno se objevila ve vrátkách stařena.

„Kdepak máš bratříčka?“ zeptala se úlisně. A sestřička jí smutně a s pláčem vyprávěla, že bratr odešel pro bílého papouška a už se nevrátil.

Stařena stěží skryla svou radost. Utěšovala nešťastnou sestřičku, aby si nedělala starosti, a řekla:

„Třeba se mu v té krásné zahradě tolik líbí, že se ani nechce vrátit. Nejlíp uděláš, když půjdeš za ním a přivedeš si ho i s bílým papouškem.“

Dívka už dál nečekala a vydala se za bratrem. Na cestě pod lesem ji zastavil bělovlasý stařeček a zeptal se jí:

„Copak tu hledáš? Kdo si přeje tvé neštěstí, že tě sem posílá?“

„Nikdo mě sem neposílá,“ odpověděla dívka. „Hledám svého hodného bratříčka. Šel mi pro bílého papouška a už se nevrátil. A já mám o něj strach.“

Stařeček si povzdechl a pravil:

„Tvůj bratr zapomněl na mou radu a změnil se v kámen. Ale nebuď smutná; když uděláš, co ti řeknu, můžeš ho zachránit.“

Sestřička vykřikla:

„Rychle mi to pověz! Udělám všechno na světě, jen abych ho zachránila!“

„Dobrá,“ řekl stařeček. „Když půjdeš pořád podle lesa, dojdeš k veliké zahradě s mnoha stromy a ptáky. Tam si sedni a čekej. Za chvíli přiletí bílý papoušek, usedne na kulatý kámen a promluví lidskou řečí:

‚Copak tu není nikdo, kdo by mě chtěl chytit? Nikdo nechce bílého papouška? Co se dá dělat: když mě nikdo nechce, ať mě nechá, jen ať mě nechá!‘

Potom strčí hlavu pod křídlo a usne. To bude pravá chvíle pro tebe: jakmile se přestane hýbat a usne, chyť ho pevně do ruky. Ale dej pozor, aby ses ho nedotkla dřív, než bude spát! Jinak se ti stane totéž, co se stalo tvému bratrovi.“

Dívka poděkovala a šla dál podle lesa. Šla dlouho, až došla k veliké zahradě s mnoha stromy. Mezi korunami poletovali ptáci všech barev; dívka si jich však nevšímala, usedla do trávy a čekala.

Za malou chvíli přiletěl bílý papoušek a byl tak krásný, že se dívce až dech zatajil. Posadil se na kulatý kámen a zvolal lidským hlasem:

„Copak tu není nikdo, kdo by mě chtěl chytit? Nikdo nechce bílého papouška? Co se dá dělat: když mě nikdo nechce, ať mě nechá, jen ať mě nechá!“

A začal se otáčet kolem dokola. Pak zastrčil hlavu pod křídlo a už se ani nepohnul.

Sestřička vyskočila a pevně ho sevřela v ruce.

V tu chvíli se všechny kameny v trávě začaly pohybovat, jako by do nich vstoupil život; netrvalo dlouho a změnily se v živé lidi. A bylo jich tu mnoho, přemnoho: ti, kteří měli kdysi hodně a chtěli ještě víc, i ti, kteří neměli nic a doufali, že jim bílý papoušek přinese štěstí; byli tam muži a ženy, mladí i staří, rybáři i princové. A byl mezi nimi i její bratr.

Dívka ho objala, jako by ho už nikdy nechtěla pustit. A celý ten zástup jí děkoval, že je všechny vysvobodila.

Oba sourozenci je pozvali k sobě do chalupy, aby je pohostili. A pozvali každého, koho potkali cestou, když se vraceli domů.

Když pak hostům usmažili ryby z řeky a posadili se s nimi do stínu košatého dubu, kolem studny se stříbrnou vodou, vyprávěli jim svůj příběh. A řekli jim také, že mají ještě doma skleněnou truhlu, v které tehdy připluli po řece, i dva hedvábné šátky, do kterých byli zabaleni, když je našel starý rybář.

Mezi hosty byl i jeden zamlklý a smutný muž. Seděl na roubení studny a poslouchal; když domluvili, vstal a poprosil, aby se směl podívat na ty šátky. Byl to zeman z nedaleké tvrze, otec obou sourozenců. Také on se kdysi proměnil v kámen, když marně hledal po kraji své děti; a také jeho vysvobodila dívka, když stiskla v rukou bílého papouška.

Přinesli mu šátky, muž se na ně podíval a poznal svůj erb, vyšitý hedvábnou nití.

Zesmutněl ještě víc, protože nic nemohl pochopit; nevěděl, jak se šátky dostaly do skleněné truhly, seděl u studny se stříbrnou vodou a přemýšlel; ale ať přemýšlel, jak přemýšlel, na nic nemohl přijít.

Tu opustil bílý papoušek rameno dívky, kde do té chvíle seděl, přiletěl blíž ke smutnému zemanovi a řekl mu tiše:

„Když chceš vědět pravdu, jdi za svou ženou a zeptej se jí. Ta ti poví, jak to všechno bylo, a poradí ti, kde máš hledat své děti.“

Muž dál už na nic nečekal. Poděkoval oběma sourozencům a rychle se vrátil na svou tvrz. Sestoupil do vězení, vyvedl svou ženu na denní světlo a poprosil ji, aby mu řekla podle pravdy, co se tenkrát dávno vlastně stalo.

A žena mu všechno pověděla. Jen o dětech nevěděla nic; pamatovala si jen jedno jediné – že tehdy měly na čelech hvězdu, protože se narodily z veliké lásky.

Muž si vzpomněl na dívku, která ho vysvobodila ze začarované zahrady, a vzpomněl si i na jejího bratra. A také si připomněl, že oba měli čelo ukryté pod bílou páskou.

Zavolal sluhy a přikázal jim, aby se hned rozjeli do rybářské vesnice a přivedli oba sourozence na jeho tvrz.

Když bratr i sestra vstoupili do brány tvrze, matka jim vyběhla vstříc a poznala je. Zavedla je ke svému muži a sejmula jim bílé pásky; zeman spatřil na jejich čele hvězdy a pochopil, že to jsou jeho ztracené děti.

Pak žili všichni spolu dlouhá a dlouhá léta a už se nikdy nerozloučili. A když se chlapec oženil a sestřička vdala, hrály si jejich děti vždycky nejraději s bílým papouškem.

Katalineta a velryba

Jednou žili ve španělsku bratr a sestra, jmenovali se Bernadet a Katalineta. Byli sami, sami na celém světě, rodiče jim zemřeli, když děti byly ještě docela malé. O dům i o děti se starala chůva a její dcera.

Bernadet a Katalineta se měli tak rádi, že jeden bez druhého neudělal ani krok. Čas však míjel, z Bernadeta už byl mladý muž a z Katalinety dívka skoro na vdávání. A tak se stalo, že Bernadet musel na vojnu, aby bojoval za svého krále a pána. Stará chůva byla hádavá a zlostná, její dcera byla ještě horší, a tak oba sourozenci věděli, že Katalinetu nečeká nic dobrého. Chůva i její dcera záviděly Katalinetě její krásu a vylévaly si na ní svůj hněv při každé sebemenší příležitosti.

Katalineta byla vskutku krásná, krásnější dívku svět snad ani nepoznal. Když si ráno rozčesávala dlouhé vlasy, padaly jí z hřebene zářivé perly; když si myla ruce, své drobné bílé ruce, leskla se ve vodě zrnka zlata; a když si omývala večer nohy, své drobné bílé nohy s něžnými kotníky, míhaly se ve vodě stříbrné rybky. Když se Katalineta usmála, rozzářilo se na nebi slunce a obloha byla bez jediného mráčku; když se rozplakala, hned se nebe zatáhlo těžkými mraky a spustila se průtrž mračen. A kdokoli viděl Katalinetu třeba jen jednou jedenkrát, nikdy už na ni nezapomněl a zdálo se mu o ní v noci i ve dne, když na chvilku přivřel oči.

Bernadet se loučil se svou krásnou sestřičkou těžko, přetěžko. Naposled ji objal a řekl:

„Jen nebuď smutná, sestřičko! Já se brzy vrátím a přivedu ti nejlepšího ženicha, jakého najdu.“

Katalineta přestala plakat a usmála se. V tu chvíli mraky na obloze zmizely, obloha byla modrá a slunce zářilo.

Bernadet odešel na vojnu. Sloužil statečně v mnoha městech a krajích, až se nakonec dostal na královský dvůr. Mladý král si ho oblíbil a spřátelil se s ním, takže za nějakou dobu byli ti dva téměř jako bratři. Svěřovali si navzájem své starosti i radosti a jednoho dne řekl mladý král Bernadetovi:

„Všichni na mě naléhají, abych se oženil, neboť země potřebuje nejenom krále, ale i královnu. Dvořané a rádci mi už nabízeli dost princezen, ale mně se žádná nelíbí.“

Bernadet si hned vzpomněl na svou sestřičku a zvolal:

„Možná že bych znal jednu, která by se ti určitě líbila!“

„A jakpak vypadá?“ zeptal se mladý král.

„Krásnější dívku jsi ještě neviděl,“ řekl upřímně a podle pravdy Bernadet. „Když si ráno rozčesává vlasy, padají z hřebene perly; když si myje ruce, lesknou se ve vodě zrnka zlatého prachu, a když si omývá večer nohy, své drobné nohy s bílými kotníky, míhají se ve vodě stříbrné rybky. Když se směje, svítí slunce; když se rozpláče, nebe se zatáhne a spustí se průtrž mračen. A hodná je jako jarní ráno.“

Princ vyskočil a zvolal:

„Tu chci! Tu si vezmu za ženu a žádnou jinou! Kde ji najdu?“

„Je to moje sestra Katalineta,“ řekl Bernadet. „Když jsem šel na vojnu, nechal jsem ji doma se starou chůvou.“

„Tvoje sestra?“ zvolal král. „Pak bude určitě ještě hodnější a ještě krásnější, než jsi říkal. Hned zítra pro ni pošlu svého kapitána!“

Časně ráno se vydal kapitán na cestu. Dorazil do velkého přístavu, nasedl na loď a plul sedm dní podle pobřeží, až přijel do kraje, kde žila krásná Katalineta. Netrvalo dlouho a zabušil na dveře jejího domu.

„Otevřte, lidé dobří! Přicházím si pro královu nevěstu!“

Dveře se otevřely. Objevila se chůva a řekla rychle:

„Vítám tě! Pověz mi, kdopak je ta králova nevěsta? Určitě myslíš mou krásnou dceru!“

Kapitán se však nedal zmýlit.

„Vaše dcera mě nezajímá. Jdu si pro krásnou Katalinetu. Hned ji přiveďte a povězte jí, ať se připraví na cestu!“

V tu chvíli se otevřelo pod střechou malé okénko. Katalineta vyhlédla a vykřikla radostí.

„Hned přijdu, hned! Já jsem věděla, že můj bratříček splní, co slíbil!“

Kapitán zdvihl hlavu a oněměl úžasem. Teprve po dlouhé chvíli se vzpamatoval a řekl hlasem, který se mu trochu třásl:

„Prošel jsem už mnoho zemí, plavil jsem se přes desatero moří, ale takovou krásu jsem ještě neviděl a nikdy už neuvidím. Připrav se na cestu, vyrazíme co nejdřív!“

Nazítří ráno se vydali na cestu. Nejeli však sami: chůva prohlásila, že Katalinetu nemůže pustit samotnou, a přislíbila, že o ni bude pečovat. A tak jeli čtyři: krásná Katalineta, kapitán, chůva a její dcera. Brzy dorazili do přístavu, nastoupili na loď a vypluli.

Po celou dobu chůva horečně přemýšlela, jak by se Katalinety zbavila a nahradila ji svou vlastní dcerou. Večer při západu se jí naskytla příležitost: Katalineta stála na palubě, opírala se o zábradlí a dívala se, jak v dálce nad pevninou zapadá slunce. Chůva se k ní zezadu tiše přiblížila, prudce do ní strčila a Katalineta spadla do moře, neměla čas ani vykřiknout. Sotva se ponořila, spolkla ji veliká velryba, takže na hladinu už nevyplul ani vyšívaný šátek, který měla Katalineta kolem ramen.

Chůva hned běžela pro svou dceru, oblékla ji do šatů, v nichž se Katalineta chtěla představit králi, a přes tvář jí dala hustý závoj. Potom ji poslala na palubu a nařídila jí, aby se tam procházela tak dlouho, dokud nepřijde kapitán.

Zakrátko se objevil kapitán a dal se s dívkou do řeči. Pohlédl na ni a zdálo se mu, že už není tak krásná jako dřív. Obrátil se na chůvu a řekl jí: „Copak se to stalo s naší Katalinetou? Jako by se ve tváři trochu změnila.“

Chůva odpověděla rychle:

„Loď se houpá a chudák Katalineta má jistě mořskou nemoc. Také slaný vzduch je na ni příliš ostrý: jenom se podívej, jak má sežehlé a naběhlé tváře! Proto si musela vzít ten nehezký závoj.“

Kapitán pokýval hlavou a už se dál neptal.

Nazítří si vzala dcera tenčí závoj a vyšla znovu na palubu. Kapitán na ni pohlédl a užasl, jak se Katalineta změnila.

„Nediv se,“ řekla spěšně chůva, „to dělá mořský vítr a slunce. Chuděra má tváře spálené a trpí převelikou horkostí.“

Kapitán pokrčil rameny a šel si po svých.

Třetího dne si vzala chůvina dcera docela tenký a průsvitný závoj a vyšla znovu na palubu. Kapitán se na ni podíval a nevěřil vlastním očím; napadlo ho, že se Katalineta už sama sobě vůbec nepodobá. Chůva pochopila, co si myslí, a zvolala:

„Vidíš, jak se chudák změnila? To všechno způsobil slaný vzduch, vítr a slunce! Však jsem to hned říkala. Raději si Katalinety nevšímej a starej se o svoje věci. Dovedeš si představit, jak asi trpí!“

Kapitán už mlčel a od té chvíle se Katalinetě raději vyhýbal.

Konečně dopluli do přístavu. Hudba hrála, vojáci stříleli z děl na počest krásné Katalinety. Král s celým průvodem už netrpělivě čekal; objal svou nevěstu a zvědavě jí nadzdvihl hustý závoj, kterým si zakrývala tvář.

V tu chvíli zvolal Bernadet, který stál po králově boku:

„Ale to přece není moje sestra Katalineta! To je dcera naší chůvy!“

Nepravá Katalineta si zakryla rukama obličej a řekla vyčítavě:

„To se za mě tak stydíš? Co se s tebou stalo, že nepoznáváš svou vlastní sestru?“

Bernadet nevěřil vlastním očím ani uším, myslel si, že se mu všechno jen zdá, a nedokázal už promluvit jediné slovo. Král se na něj zamračil a pravil chladně:

„Slíbil jsem, že si vezmu tvou sestru za ženu. Své slovo dodržím, neboť je to slovo královské. Ale ty jsi mě podvedl a obelstil a za to tě potrestám.“

Přikázal, aby Bernadeta vsadili do nejhlubšího vězení, a vrátil se do paláce. Na falešnou Katalinetu se už ani nepodíval.

A byla svatba. Smutná, neveselá, jako by to ani královská svatba nebyla. Král nemluvil, mračil se, o nevěstu nezavadil jediným pohledem. Bernadet ležel ve studeném vězení v okovech na rukou i na nohou a marně přemýšlel, co se vlastně stalo. Měl strach o svou sestru a bál se o její život.

Katalineta zatím seděla v břiše velryby. Místa měla dost, zima jí také nebylo, jíst a pít měla, co hrdlo ráčilo. Stýskalo se jí však po slunci, po modrém nebi, po čerstvém povětří. Když uplynulo sedm dní, řekla velrybě:

„Velrybo, prosím, dovol mi, ať se aspoň jedinou hodinku projdu po zelené trávě a nadýchám se čistého vzduchu! Ráda bych si také rozčesala vlasy a umyla si své drobné ruce a své bílé nohy.“

Velryba se slitovala nad krásnou dívkou a odpověděla:

„Splním ti, oč prosíš, Katalineto. Ale bojím se, že se už nevrátíš; proto tě připoutám ke zlatému řetězu, abys mi neutekla. A radím ti, nepokoušej se mě obelstít!“

Připevnila Katalinetě kolem kotníku na noze dlouhý zlatý řetěz, připlula k mělčinám a pustila zajatkyni na břeh.

Katalineta chvíli pobíhala po jemném písku, potom se rozběhla na palouk do zelené trávy. Posadila se vedle studánky a začala se česat a mýt. Když si rozčesávala své dlouhé vlasy, padaly jí z hřebene perly; když si myla ve studánce své bílé ruce, zaleskla se na dně studánky zrnka zlatého prachu; a když ponořila do vody své drobné nohy s něžnými kotníky, zatřpytily se ve studánce stříbrné rybky.

V tu chvíli přiletěla holubička a usedla Katalinetě na rameno.

„Ty můj malý ptáčku,“ řekla Katalineta. „Kdybych tak uměla létat, jako umíš ty! Škoda že nedovedeš mluvit. Třeba bys mi pověděla, co dělá můj bratříček a co se stalo s mým ženichem, španělským králem!“

Holubička odpověděla lidským hlasem:

„Tvůj bratr je v nejhlubším králově vězení, na rukou i na nohou má pouta. A tvůj ženich má ženu ošklivku, neboť se oženil s dcerou tvé chůvy.“

Katalineta zbledla ve tváři a z očí jí vytryskly slzy. V tom okamžiku se jasné nebe pokrylo temnými mraky, zadul studený vítr a z mračen se spustil příval vod. Holubička se přitiskla Katalinetě ke tváři a zvolala:

„Přestaň plakat, prosím tě, nebo budu celá mokrá! Honem se usměj, ať zase svítí slunce! Za sedm dnů ti přinesu novou zprávu a slibuji ti, že bude lepší než ta dnešní! Věř mi!“

Katalineta přestala plakat a usmála se. Černé mraky se rozplynuly, na modrém nebi se objevilo slunce a začalo znovu pálit. Holubička si osušila křídla a rozletěla se ke královskému paláci, Katalineta se vrátila do temného útulku v břiše velryby a přemýšlela, co se to vlastně stalo.

Netušila, že ji na břehu pozoroval mladý rybář. Stál ve stínu vysoké skály a sledoval, jak si krásná dívka rozčesává nad studánkou vlasy, jak si umývá ve vodě své bílé ruce a drobounké nohy, jak jí na rameno usedla bílá holubička.

Když Katalineta zmizela, vrátil se do vesnice a všechno pověděl rybářům. Brzo si lidé na celém pobřeží vyprávěli o krásce, která vystoupila z moře. Vyprávění se dostalo až do velkého města a proniklo i do královského paláce. A byl tam jeden mladý panoš, který se rozhodl, že tu krásnou dívku z moře musí vidět stůj co stůj; vydal se na pobřeží, ukryl se ve stínu skály a čekal tam celé dny a celé noci, ve slunci i při světle měsíce, až se dívka znovu objeví.

Uplynulo sedm dní a Katalineta řekla znovu velrybě:

„Velrybo, prosím tě, pusť mě na břeh, ať se nadýchám čerstvého vzduchu a potěším se sluneční září! Ráda bych si rozčesala vlasy a umyla si ruce i své drobné nohy.“

Velryba odpověděla:

„Pustím tě, má krásná Katalineto, ale připoutám tě zase na zlatý řetěz. A pamatuj si, nesmíš mě obelstít, jinak bude s tebou zle.“ Připevnila své zajatkyni ke kotníku na noze zlatý řetěz, připlula k mělčinám a pustila ji na břeh. Katalineta přeběhla pás jemného písku a chvíli pobíhala po zeleném palouku. Potom se posadila ke studánce a začala se česat a mýt. Když si rozčesávala vlasy, padaly jí z hřebene perly; když si umývala své bílé ruce, zaleskl se na dně studánky zlatý prach; a když si myla své drobné nohy, zatřpytily se ve vodě stříbrné rybky. Znenadání přiletěla bílá holubička a posadila se Katalinetě na rameno.

Katalineta se dychtivě zeptala:

„Jakou zprávu mi neseš tentokrát? Pověz mi rychle, co dělá můj bratr a co je s mým ženichem, španělským králem?“

Holubička odpověděla:

„Tvůj bratr je stále v hlubokém vězení a na rukou i na nohou má okovy. A hanebná dcera tvé chůvy je pořád ještě španělskou královnou. Ale věř mi, už brzy se všechno změní, protože celá země mluví jen o tobě. Vypravují si o tobě lidé v rovinách i v horách, na pobřeží i na úhorech, na samotách i v městech.“

Krásná Katalineta se rozplakala.

„Jak mě může potěšit, že o mně všichni mluví, když o mně neví můj bratr a když o mně neví král!“

Sotva Katalineta začala plakat, obloha se zatáhla a z černých mraků se spustil prudký liják. Holubička se schoulila Katalinetě na rameni a řekla rychle:

„Prosím tě, přestaň plakat, nebo se mi zmáčí křídla! Raději se usmívej, ať zase svítí slunce! Za sedm dnů ti přinesu jen dobré zprávy, uvidíš!“

Katalineta se usmála a pohladila holubičku po zmoklém peří. Mraky zmizely a na modrém nebi se rozzářilo slunce. Holubička se rozletěla ke královskému paláci, Katalineta se pomalu vrátila do svého temného útulku v břiše velryby a myslila na svého bratra a na španělského krále.

Nevěděla, že po celou dobu ji pozoroval z úkrytu skal mladý panoš. Když velryba zmizela v moři, panoš se rozběhl zpátky do královského paláce a říkal každému na potkání:

„Všechno, co si lidé vypravují, je pravda! Viděl jsem tu krásku na vlastní oči! Vystoupila z moře a na noze měla dlouhý zlatý řetěz. Když se češe, padají z hřebene perly; když si omývá ruce, leskne se ve vodě zlatý písek; když si omývá kotníky na nohou, míhají se ve vodě stříbrné rybky. Všechno je to pravda!“

O krásné dívce na břehu moře si už povídali i královi rádci. Nakonec se vyprávění dostalo až ke králi. Vzpomněl si, že něco podobného mu kdysi vyprávěl i Bernadet, a hned se rozhodl, že musí tu dívku vidět na vlastní oči.

Vydal se na mořský břeh a ukryl se za skály. Čekal ve dne i v noci, při slunci i při měsíci. Čekal ve stínu skal, na jemném písku u moře i u studánky na zeleném palouku, čekal tam sedm dlouhých dnů a nocí. Sedmého dne se moře otevřelo a na břeh vystoupila dívka se zlatým řetězem na kotníku. A byla tak krásná, že se králi zatajil dech a srdce se mu rozbušilo v prsou. Bez dechu se díval, jak dívka běží zelenou trávou ke studánce, jak si rozčesává vlasy, jak si umývá bílé ruce a své drobné nohy. A viděl, jak jí z hřebene padají perly, jak se ve studánce leskne zlatý prach, jak se ve vodě míhají malé stříbrné rybky. A uviděl i malou bílou holubičku. Zakroužila nad paloukem a posadila se krásné dívce na rameno.

„Holubičko,“ řekla dívka, „jaké zprávy mi přinášíš? Pověz mi rychle, co dělá můj bratr, pověz mi, co dělá můj ženich, španělský král!“

A holubička odpověděla:

„Tvůj bratr leží stále ještě v nejhlubším vězení a na rukou i na nohou má okovy. A tvůj ženich, španělský král, má pořád ještě za ženu hanebnou dceru tvé chůvy. Ale už to nebude dlouho trvat, věř mi, Katalineto! V celém královském paláci se mluví jen o tobě!“

Katalinetě vytryskly z očí slzy. Nebe se zatáhlo a z černých mraků se spustil liják.

„Mluví o mně celá země,“ plakala Katalineta, „celý královský palác, jen můj bratříček nemá ani tušení, co se mi stalo! Jen můj ženich, španělský král, neví o ničem!“

Král už na víc nečekal. Vyběhl z úkrytu a zvolal:

„Teď už vím všechno, krásná Katalineto! Podívej se, co udělám!“

Tasil meč a jediným mávnutím přeťal zlatý řetěz. Vzal Katalinetu do náruče a řekl:

„Já jsem tvůj ženich, španělský král, a přišel jsem si pro tebe.“

Katalineta se šťastně usmála. V tu chvíli černé mraky zmizely a na obloze se rozzářilo slunce.

A dál? To už si snadno domyslíte.

Chůva a její dcera musely s hanbou odejít ze země. Král sám vyvedl Bernadeta z vězení, před celým dvorem ho poprosil, aby mu odpustil. A pozval ho na svatbu.

Byla to slavná, veselá svatba, slavnější a veselejší nikdo dřív a nikdo potom už nezažil.

A krásná Katalineta, ta, co se usměje a hned svítí slunce? Ta, co zapláče a hned je průtrž mračen?

Nevím. Ale říká se, že od té doby svítí slunce v tom kraji od rána do večera a po celý rok.

Zbývá povědět, co se stalo s velrybou.

Odplula daleko do moře a byla šťastná, že všechno dopadlo tak, jak si to přála už tenkrát, když zachránila Katalinetu z mořských hlubin.

Čaroděj Palermo

Byla jednou jedna španělská královna a ta měla jediného syna. Princ byl dobrý, přívětivý a milý, ale jednu chybu přece jenom měl: nade všechno rád vysedával s kamarády a hrál s nimi nejrůznější hry, nejčastěji v kostky nebo karty. Nejdřív prohrával peníze, potom prohrál svého andaluského hřebce, potom celou stáj i celý hřebčín. Marně mu královna domlouvala a prosila ho, aby přestal. Prohrál i všechny její šperky a klenoty, prohrál rodný hrad, nakonec prohrál polovinu království a královskou korunu.

Tehdy se poprvé zastyděl a bál se vrátit domů. Vydal se v zoufalství do světa a v duchu si sliboval, že se nevrátí dřív, dokud nedostane zpátky všechno, co tak lehkomyslně ztratil.

„A kdybych měl sloužit samotnému čertu,“ říkal si polohlasem, „musím to dokázat!“

V tu chvíli před ním stál vysoký muž v černém obleku, s černými vousy a vlasy, s černýma očima.

Princ se lekl a zeptal se:

„Ty jsi ďábel?“

Muž zavrtěl hlavou.

„Žádný ďábel. Ale vidím, že máš starosti, a rád bych ti pomohl. Jsem čaroděj Palermo, nejmocnější ze všech čarodějů. Co se ti přihodilo?“

„Prohrál jsem všechno, co jsem měl,“ řekl princ, „a možná i to, co jsem neměl. Teď jsem se vydal do světa, abych dostal všechno zase zpátky, jinak se k matce nevrátím.“

Čaroděj pokýval hlavou.

„Dám ti měšec, abys měl kam dávat peníze, které vyhraješ. Je to kouzelný měšec. Když ho budeš mít u sebe, nikdy neprohraješ. Ale mám jednu malou podmínku: do roka a do dne přijdeš ke mně do zámku a budeš mi tři dny sloužit. Když budu s tebou spokojen, dobrá, propustím tě domů. Když nesplníš mé příkazy, potrestám tě. Souhlasíš?“

Španělský princ nezaváhal ani na chvilku a řekl rychle:

„Souhlasím! Do roka a do dne mě čekej ve svém zámku. Přijdu určitě, jako že jsem princ španělské země!“

Sotva to dořekl, čaroděj zmizel, jako by tam nikdy nebyl. Princ si chvilku myslil, že se mu všechno jen zdálo, ale pak si všiml, že v ruce drží zlatem vyšívaný hedvábný měšec, a vesele se pustil na další cestu.

Měšec měl opravdu kouzelnou moc. Princ vyhrával a vyhrával, už měl zpátky všechny zlaťáky i stříbrňáky, které prohrál, už měl zpátky nejkrásnější hřebce z celé Andalusie, nakonec vyhrál i polovinu království a královskou korunu. Potom už s ním nikdo nechtěl hrát, i když princ prosil sebevíc.

Rok se pomalu chýlil ke konci a princ si uvědomil, že je nejvyšší čas, aby splnil svůj slib. Začal se vyptávat, kde je zámek čaroděje Palerma, ale nikdo o něm nevěděl. Ptal se po vesnicích i v městech, vyptával se pocestných i mezkařů, vesničanů i vojáků, ale všichni rozpačitě vrtěli hlavou.

Do konce lhůty už chybělo jen několik dnů. Princův kůň kráčel lesem, cesta stoupala výš a výš, klikatila se mezi houštinami, princ si myslel, že zabloudil. Znenadání se ocitl před bránou neznámého zámku: stál přímo na vrcholu vysoké hory, kolem dokola se táhly vrchy a lesy bez začátku a bez konce. Princ seskočil ze sedla a zabušil na bránu.

Rány se rozlehly prázdným nádvořím. Dlouho bylo ticho, teprve po chvíli brána zaskřípěla a před princem se objevila vrásčitá stařenka.

„Vítám tě,“ řekla princi. „Co tu pohledáváš? Sem nezabloudila lidská noha už tisíc let!“

„Hledám zámek čaroděje Palerma,“ řekl princ. „Nevíš, kde ho najdu?“

Babka zavrtěla hlavou:

„Takové jméno jsem v životě neslyšela. Ale pojď dál a počkej, třeba se to dozvíme. Tohle je zámek malých ptáčků, za chvíli se budou vracet. Možná některý z nich ví, kde je ten tvůj zámek.“

Odvedla prince do velké síně. Posadili se ke stolu a čekali. Slunce zapadalo, když se objevilo první hejno malých ptáčků. Byli tak drobní, že vypadali spíš jako mouchy nebo motýlci než jako ptáci.

Babka se jich zeptala:

„Ptáčkové, neví některý z vás, kde je zámek čaroděje Palerma? Tenhle mladý muž ho musí najít. Když ho nenajde, bude s ním zle. Poraďte mu, buďte tak hodní!“

Avšak žádný z ptáčků nevěděl, kde je zámek čaroděje Palerma, a žádný z nich takové jméno ani neslyšel.

Pak přilétali další ptáčkové ze severu i z jihu, z východu i od západu, přilétali v celých hejnech i ve dvojicích, byli modří i zelení, žlutí i bělouncí jako sníh, pestrobarevní i šediví jako popel. Babka se vyptávala a vyptávala, ale žádný z nich neuměl poradit.

Nakonec řekla babka princi:

„Nikdo to neví. Vydej se do zámku velkých ptáků, ti létají dál než malí ptáčkové. Možná tvého čaroděje někde viděli.“

Princ přespal v nejlepší komnatě a časně zrána se vydal na cestu. Bylo už kvečeru, když dorazil k zámku velkých ptáků. Stál na vysoké hoře a jeho věže sahaly až k oblakům.

Princ seskočil z koně a zabušil na bránu. Otevřela mu stařenka a ptala se:

„Copak tu pohledáváš? Sem nezabloudila lidská noha už tisíc let!“

Princ pozdravil a řekl:

„Hledám zámek čaroděje Palerma. Ptal jsem se všude, kam jsem přišel, byl jsem i na zámku malých ptáčků, ale nikdo to neví. Buď tak hodná, poraď mi!“

„Sama ti neporadím,“ řekla stařenka, „protože ani já nevím, kde je zámek toho tvého čaroděje. Ale pojď dál, tady přespávají všichni velcí ptáci. Možná některý z nich bude vědět, kde to je.“

Zavedla ho do veliké síně. Posadili se ke stolu a čekali. Sotva slunce sklouzlo k lesům na obzoru, objevili se první ptáci. Stařena se jich zeptala na zámek čaroděje Palerma, ale ptáci nevěděli. Pak přilétali další a další, ptáci s obrovskými zahnutými zobany i s křídly, jež zakrývala nebe, ale žádný z nich neuměl stařence odpovědět. Princ už ztrácel naději, když docela nakonec přiletěl obrovský orel. Sotva usedl a složil křídla, stařenka se ho zeptala:

„Ty létáš ze všech ptáků nejdál. Pověz mi, neviděl jsi někde zámek čaroděje Palerma? Tenhle chlapec ho musí najít. Když ho nenajde, zle se mu povede.“

Orel přivřel oči a chvíli přemýšlel. Potom pohlédl na prince a řekl:

„Vím, kde je ten zámek. Ale jak se tam chceš dostat? Je to na druhé straně velikého moře. Takovou dálku nikdy nepřepluješ.“

„A proč by měl to veliké moře přeplout?“ zeptala se stařenka. „Vezmi ho na záda, přenes ho tam! Jsi přece nejsilnější ze všech ptáků!“

„Buď tak hodný,“ řekl princ, „přenes mě přes moře. Teď jsi má jediná naděje.“

„Udělám to,“ odpověděl orel, „ale snadné to nebude. Musíš zabít svého koně a vzít jeho maso s sebou. Vždycky když mi budou docházet síly, obrátím k tobě hlavu a ty mi hodíš kus masa do zobáku. Jinak to velké moře nepřeletíme.“

S těžkým srdcem zabil princ koně, rozčtvrtil ho na kusy a maso naházel do pytle.

Zrána ještě před svítáním vzal pytel a usadil se orlovi na zádech mezi křídly. Pták vzletěl nad mraky a už letěli přes hory a údolí, až doletěli k moři. Netrvalo dlouho a břeh za nimi zmizel v dálce, princ viděl pod sebou jen moře, zelenou a modrou vodu bez konce, s hřebínky pěny na vysokých vlnách.

Po nějaké době si princ uvědomil, že začínají klesat, orel letěl těžce a namáhavě, bylo znát, že mu docházejí síly. Obrátil k princi hlavu a doširoka otevřel zobák. Princ mu do něj hodil kus masa a orel se znovu vznesl vysoko nad hladinu.

Tak se to opakovalo ještě několikrát, až princ hodil orlovi poslední kus masa. Letěli celý den, bylo už navečer, a princ stále neviděl spásný břeh. Orel letěl z posledních sil, klesal níž a níž. Princ ucítil pach mořských chaluh a viděl mořské hlubiny, které se pod ním otvíraly a zavíraly. Orel otočil hlavu a vydal chraptivý skřek.

„Už nemám,“ vykřikl princ, „ale uklovni si kus z mého stehna!“

V tom okamžiku spatřili v dálce před sebou temnou úzkou čáru: bylo to pobřeží. Orel se vzchopil a z posledních sil pevněji zamával křídly. Potom už jen plachtil níž a níž, až nakonec přistál na skalnatém břehu jen několik kroků za příbojem.

Princ seskočil na skálu a orlovi poděkoval.

„Měli jsme štěstí,“ řekl pták. „Kdyby byl břeh jen o malý kousek dál, byli bychom oba spadli do moře. Teď si chvíli odpočinu a pak se vrátím. Tady za skalami je zlatý zámek čaroděje Palerma, dál už musíš jít sám. Kdybys měl nějaké nesnáze, vzpomeň si na mě, zavolej mě, to ti dodá sílu.“

Po chvíli rozepjal znovu křídla, vznesl se do výšky a zamířil zpátky nad moře. Princ mával, dokud orel nezmizel daleko v modré obloze. Pak se vydal vzhůru po skalách, až došel ke zlatému zámku.

Zabušil na bránu, brána se sama otevřela a princ vstoupil. Před ním stál čaroděj Palermo a ruce měl zkřížené na prsou.

„Slíbil jsem,“ řekl princ, „že do roka a do dne přijdu, abych splnil tvou podmínku. Žádal jsi, abych ti tři dny sloužil.“

„Dodržel jsi slovo,“ odpověděl čaroděj, „a to je ti ke cti. Pojď se mnou na hradby, můžeš hned začít.“

Odvedl prince na vysoké hradby a řekl:

„Rozhlédni se po kraji a pověz mi, co vidíš.“

Princ dlouho hleděl na pustou krajinu bez stínu a bez jediného trsu trávy, na nekonečnou pláň, rozpálenou sluncem.

„Vidím poušť,“ řekl tiše.

Čaroděj přikývl.

„Tu poušť musíš do čtyřiadvaceti hodin obdělat. To znamená zorat a osít a pak sklidit obilí a semlít zrno. Z mouky uděláš chleba a přineseš mi večer ještě teplý krajíc.“

„To všechno do zítřka?“ zeptal se princ ohromeně. „To přece není možné!“

Čaroděj se jen zasmál.

„Je to tvůj první úkol. Máš na to přece celý zítřek, to je ti málo? A teď se běž raději vyspat, ať se můžeš brzo ráno pustit do práce. Jistě jsi po dlouhé cestě unavený.“

Princ odešel se svěšenou hlavou do komnaty, kterou mu Palermo ukázal.

Uložil se na lůžko, ale nespal. Díval se do tmy a viděl před sebou nekonečnou poušť bez jediného stínu a bez jediné travičky.

Kdyby tady tak byl můj orel, pomyslel si, jistě by mi poradil!

V tu chvíli zavanul pokojem lehounký a sladký vánek a před princem stála v měsíčním světle dívka tak krásná, že princ krásnější nikdy neviděl. Vyskočil a zeptal se ohromeně:

„Kdo jsi?“

Dívka se na něj usmála a řekla hláskem, který zněl jako tisíc stříbrných zvonků:

„Neboj se, nechci ti ublížit. Jsem princezna, nejmladší dcera čaroděje Palerma, a přišla jsem, abych ti pomohla. Orel, který tě sem přinesl, je v mých službách. Co tě souží, že nemůžeš usnout?“

Princ si povzdechl.

„Tvůj otec mi dal těžký úkol. Musím zítra obdělat poušť, sklidit a vymlátit obilí, z mouky upéci chleba a večer přinést krajíček tvému otci.“

„S tím se netrap,“ řekla princezna, „já se postarám, aby všechno bylo, jak má být. A teď už spi.“

Princ ulehl a spal až do rána tvrdým spánkem. Sotva se za svítání probudil, otevřel oči a přiskočil k oknu. Vydechl úžasem: před ním se táhly nekonečné lány obilí a vlnily se v slabém větru. Jak slunce stoupalo po obloze, obilí žloutlo a po poledni už praskaly na stéblech zralé klasy. Kvečeru náhle obilí zmizelo jako na povel, k obzoru se táhlo jen nízké strniště. Princ stál u okna a jenom se užasle díval. Náhle za sebou zaslechl lehké kroky; otočil se a uviděl princeznu, držela v rukou veliký stříbrný podnos a na něm voněl čerstvý chleba. Usmála se na prince a řekla:

„Tady máš, co jsi žádal. Jenom tě prosím, neříkej otci, že jsem ti pomohla, jinak by bylo zle s námi oběma!“

Podala princi stříbrný podnos a zmizela. Princ ukrojil voňavý krajíc a rozběhl se do velké síně. Uklonil se před čarodějem a podal mu beze slova krajíc chleba.

Čaroděj nevěřil vlastním očím. Přivoněl k chlebu, ukousl, pokýval hlavou. Brzy se však vzpamatoval a řekl:

„Musím přiznat, princi, že jsi splnil první úkol k mé úplné spokojenosti. Ani se mi nechce věřit, že jsi to dokázal sám, ale to se ještě uvidí. Teď tě nebudu zdržovat, protože tě čeká druhý úkol. Podívej se z okna a pověz, co vidíš.“

Princ přistoupil k oknu a řekl:

„Vidím velký dvůr a na něm pobíhá divoký černý kůň.“

„Správně vidíš,“ přikývl čaroděj. „To je právě tvůj druhý úkol: musíš ho zkrotit. A věř mi, že je to úkol tisíckrát těžší, než byl ten včerejší. Teď můžeš jít, ráno mi ukážeš, co jsi dokázal.“

Princ se obrátil a odešel. Uložil se na lůžko a díval se do okna, za kterým plul po nebi bílý měsíc.

Kdyby tady byl můj orel, pomyslil si, jistě by mi pomohl, nebo aspoň poradil!

V tom okamžiku zavanul komnatou slabý větřík a před princem stála čarodějova nejmladší dcera. Princ se posadil a téměř ani nedýchal, připadala mu ještě krásnější než včera.

„Copak tě zase trápí?“ zeptala se stříbrným hláskem. „Úkol jsi přece splnil!“

„Čeká mě další zkouška,“ řekl smutně princ. „Musím zkrotit divokého černého koně, který pobíhá po velkém dvoře. Nezastaví se ani na chvilku, od kopyt mu létají jiskry a z nozder mu srší oheň.“

Princezna se usmála.

„Jen klidně spi! Až ráno vyjdeš na dvůr, bude kůň osedlán. Ale varuj se hned skočit do sedla, to by byl tvůj konec! Vezmi si pořádný bič a dej znát hřebci svou sílu: švihej koně, švihej do sedla, švihej do třmenů, jen uzdy se nedotýkej. Abys věděl, ten černý kůň, to bude můj otec, sedlo, to bude má matka, třmeny budou mé sestry.“

„A uzda,“ zeptal se princ, „proč se nemám uzdy ani dotknout?“

„Protože ta uzda,“ řekla princezna, „to budu já. A teď klidně spi a nedělej si starosti.“

Princ usnul a spal až do svítání. Ráno se probudil, přistoupil k oknu a uviděl, že všechno je tak, jak princezna řekla. Kůň pobíhal po nádvoří, měl stříbrné sedlo i uzdu, zdobené třmeny. Vzpínal se na zadních, hrabal ve vzduchu kopyty a nepostál ani na chvíli.

Princ seběhl po schodech do stáje a vybral si nejsilnější a nejdelší bič, jaký tam našel. Vkročil do dvora, švihl koně, potom švihl přes sedlo a přes třmeny. Kůň se vzpínal, kopal na všechny strany, ale princ se nedal a znovu zdvihl bič. Kvečeru stál hřebec uprostřed dvora klidný jako beránek, černou srst měl zvlhlou potem. Princ vyskočil do sedla, třikrát objel dvůr, přivázal koně ke sloupu, seskočil a vydal se k Palermovi.

Čaroděj seděl v křesle, přes čelo měl obvaz a rychle dýchal.

„Musím přiznat,“ řekl vyčerpaným hlasem, „že jsi splnil i druhý úkol. Nechce se mi ani věřit, že jsi to dokázal sám. Ale to se ještě ukáže, až přijde čas. Teď tě čeká třetí a poslední úkol. Podívej se z okna.“

Ukázal rukou a princ přistoupil k oknu.

„Co vidíš?“ zeptal se Palermo.

„Vidím modré moře až k obzoru. Jsou na něm vlny větší než věže tvého paláce a příboj bije do skal jako kladivo do kovadliny.“

„Vidíš dobře,“ přikývl Palermo. „Před třiatřiceti roky spadl mé babičce do toho moře zlatý prsten. Když ho vylovíš, tvá služba skončí a dostaneš jednu z mých dcer za ženu. Teď už jdi a dobře se vyspi, protože třetí úkol je ze všech nejtěžší.“

Princ vyšel ze síně a ulehl na lůžko. Nespal, díval se oknem do nočního nebe, po kterém plul stříbrný měsíc.

Kdyby tady byl můj orel, pomyslil si, nebo Palermova nejmladší dcera! Ti by si jistě věděli rady!

Komnatou zavanul lehký vánek a před princem stála princezna.

„Copak tě trápí?“ zeptala se. „Splnil jsi oba úkoly, a přece vzdycháš, jako by tě potkalo neštěstí.“

Princ odpověděl:

„Jak bych nevzdychal! Musím zítra vylovit z moře ztracený prsten. Nevím ani, kde leží, a při břehu je takový příboj, že mě vlny rozbijí o skály.“

Palermova dcera se usmála.

„Nerozbijí tě, neboj se. Jen klidně spi, já ti pomohu. Není to snadný úkol, ale když uděláš, co ti poradím, všechno dobře dopadne. Přijď zítra časně ráno na mořský břeh a vezmi s sebou meč. Budu tam na tebe čekat. A teď dobrou noc.“

Když zmizela, princ usnul a spal až do svítání. Ráno vstal před východem slunce, opásal se mečem a vydal se na mořský břeh. Na písku u skal už čekala Palermova dcera. Vyšla mu vstříc a řekla:

„Pospěš si, času je málo. Vezmi meč a usekni mi hlavu.“

„Cože?“ zvolal princ.

„Poslouchej dobře, co ti říkám,“ odpověděla dívka. „Musíš to udělat! Potom hodíš hlavu i tělo co nejdál do moře. To je všechno, co po tobě žádám.“

„Něco takového nikdy neudělám,“ vykřikl princ, „to ať raději leží prsten na dně moře do skonání světa!“

„Neboj se,“ řekla Palermova dcera. „Za malou chvíli budu zase živá a zdravá, uvidíš. To ti slibuji.“

Princ ještě dlouho odmítal, ale když ho princezna znovu a znovu ujišťovala, že zase ožije, svolil. Zavřel oči, a učinil všechno, co po něm Palermova dcera žádala. Potom vložil její tělo do hedvábného šátku a odhodil uzlík daleko do moře.

V místě, kde se princezna potopila, znenadání začala pěnit voda, vřela a zmítala se, až nakonec ze sloupu zpěněné vodní tříště vystoupila Palermova dcera, živá, zdravá a nedotčená, jen na krku měla rudý proužek. Vyběhla na břeh a podala princi zlatý prsten.

Juan ji objal a řekl:

„Jestliže si proužku všimne tvůj otec, určitě pozná, že jsi mi pomáhala.“

Princezna se usmála: „To už je moje starost.“

Princ se vydal za čarodějem a odevzdal mu prsten.

Čaroděj nedokázal zakrýt úžas.

„Jsi chytřejší a silnější, než jsem si myslel. První dva úkoly, to byla hračka; ale ten poslední byl těžký. Jenom se ptám sám sebe, kdo ti pomáhal. Však se na to ještě přijde! Udělal jsi všechno, co jsem na tobě žádal. Teď je řada na mně, abych splnil, co jsem slíbil.“

Vstal a zvolal:

„Přiveďte mé dcery!“

Ve chvilce vkročily do síně tři čarodějovy dcery. Princ si hned všiml, že nejmladší má na krku šňůrku červených korálů, a jenom doufal, že to nepostřehne Palermo.

„Teď si vybereš jednu z mých dcer,“ řekl Palermo. „Ale vybereš si poslepu, protože ti zavážeme oči.“

Princ se lekl, ale hned si vzpomněl, podle čeho pozná nejmladší Palermovu dceru i se zavázanýma očima, a řekl rychle:

„Dobrá, s tím souhlasím.“

Zavázali mu oči, princ přistoupil k první čarodějově dceři, dotkl se jí prsty tváře i krku a zavrtěl hlavou. Pak se dotkl druhé dcery a zase zavrtěl hlavou. U třetí ucítil pod prsty šňůru korálů a zvolal:

„Tuhle chci za ženu!“

Čaroděj Palermo hned pochopil, co se stalo. Nedal však na sobě nic znát a tvářil se, že nic neviděl.

„Co jsem slíbil,“ zvolal, „to splním! Ještě dnes vám vystrojím svatbu!“

A byla svatba. Slavná a hlučná, stoly se prohýbaly, víno teklo potokem, pištci vyhrávali. Pozdě večer se odebral princ s Palermovou dcerou do připravené komnaty. Posadili se ke stolu a princezna řekla tiše:

„Bojím se, že otec všechno poznal. Počkej, za malou chvíli uvidíme.“

Zanedlouho uslyšeli na chodbě kroky. Zastavily se u dveří a ozval se Palermův tichý hlas:

„Dcero, už spíš?“

Princezna zvolala:

„Ještě nespím, otče! Povídám si se španělským princem!“

Když kroky na chodbě ztichly, řekla princezna šeptem:

„Měla jsem pravdu. Otec čeká, až usneme, protože nás chce zabít.“

„Co uděláme?“ zeptal se princ.

„Musíme uprchnout,“ odpověděla princezna. „Běž do stáje, jsou tam dva koně. Jeden je silný a svalnatý, druhý hubený a slabý. Silnější uběhne třicet mil za minutu, slabší čtyřicet. Dej pozor: osedlej toho druhého! Až budeš hotov, zapískej pod oknem.“

Princ rychle odběhl. Palermova dcera vzala malou stříbrnou misku, plivla do ní a postavila ji zpátky na stůl. Když se po chvíli ozvalo pod oknem slabé hvízdnutí, princezna se tiše vykradla z komnaty a seběhla po schodech do dvora. Spatřila osedlaného koně a řekla:

„Co jsi to udělal! Osedlal jsi toho nepravého!“

Princ se lekl, ale rychle se vzpamatoval.

„Ještě to můžeme změnit! Přivedu hned toho druhého.“

„Na to už není čas,“ řekla princezna. „Musíme odtud co nejrychleji!“

Princ vyskočil do sedla, posadil před sebe Palermovu dceru a už vyrazili tryskem ze dvora.

Právě v tu chvíli se ozval za dveřmi jejich komnaty tichý hlas:

„Dcero, už spíš?“

A slina na stříbrné misce odpověděla:

„Ještě nespím, otče! Povídám si se španělským princem.“

To se opakovalo ještě několikrát. Ale protože slina v horké letní noci rychle vysychala, byla odpověď pokaždé slabší a slabší, až nakonec slina vyschla docela a už neodpověděla.

Palermo otevřel dveře a vstoupil, v ruce měl meč. Pochopil, že princ i princezna utekli, a rozběhl se do stáje.

Spatřil hubeného koně a zajásal:

„Špatně si vybrali! Teď je snadno dohoním!“

Osedlal koně, pobodl ho ostruhami a jako šíp vyrazil za uprchlíky.

Princ a jeho nevěsta prchali po mořském břehu, neustále pobízeli koně, aby běžel co nejrychleji. Náhle za sebou uslyšeli dusot kopyt. Palermova dcera vykřikla:

„Otec nás dohání! Princi, zastav koně, ale rychle!“

Princ přitáhl uzdu a seskočil ze sedla. Vzal do náruče princeznu a opatrně ji postavil do písku.

„Až bude blíž,“ řekla princezna, „proměním koně v zahradu, tebe v zahradníka a sebe v hlávku zelí. Když se tě bude vyptávat, předstírej, že jsi hluchý.“

Dusot kopyt už zněl docela blízko. Princezna zašeptala několik kouzelných slov a všechno se stalo, jak řekla.

Vzápětí se přiřítil Palermo v sedle zpoceného koně a zastavil. Rozhlédl se, spatřil zahradníka a zeptal se ho:

„Milý muži, neviděl jsi tady na koni dva jezdce?“

„Zelí?“ odpověděl zahradník. „To víš, že mám zelí! Hned ti vyberu nějakou pěknou hlávku!“

„Nech si svoje zelí,“ vykřikl Palermo vztekle, „ptám se tě na něco jiného!“

„Já vím,“ přitakal zahradník. „Letos byla úroda špatná, ale napřesrok bude určitě lepší!“

Palermo mávl rukou, obrátil koně a vrátil se do zámku. Sotva se objevil v bráně, hned se ho ptaly obě dcery:

„Tak co? Chytil jsi je?“

Palermo zavrtěl hlavou. „Vůbec jsem je nenašel! Viděl jsem jen zahradníka uprostřed zahrady, skláněl se nad hlávkou zelí.“

„Oklamali tě!“ vykřikly dcery. „To byli přece oni!“

Palermo byl bez sebe vztekem. Znovu skočil do sedla a vyrazil ze dvora.

Princ a jeho nevěsta zatím prchali dál. Po chvíli zaslechli za sebou dusot koňských kopyt. Princezna řekla:

„Zastav se, už je nám zase v patách. Ale rychle, rychle, nebo se nám zle povede!“

Seskočili z koně a princezna řekla tiše:

„Proměním koně v jeskyni, tebe v poustevníka a sebe v obraz.“

Zašeptala několik kouzelných slov a stalo se, jak řekla.

Byl už nejvyšší čas, v mžiku se objevil před jeskyní Palermo. Strhl koně, skočil ze sedla a zvolal:

„Poustevníku, pověz mi, neviděl jsi tady mladého muže a mladou ženu na koni?“

„Už je to tak,“ odpověděl poustevník, „málem jsem zapomněl. Musím přilít olej do lampičky, nebo na ten obrázek vůbec neuvidíš.“

„Tvůj obrázek mě nezajímá!“ rozkřikl se Palermo. „Ptám se tě, jestli tudy nejel na koni španělský princ s mou dcerou!“

„Máš pravdu,“ odpověděl poustevník. „Jinak lampička zhasne. Už dohořívá.“

Čaroděj mávl vztekle rukou, vyskočil znovu do sedla a vrátil se domů. Sotva projel branou, přiběhly mu naproti jeho dcery.

„Dopadl jsi je?“ ptaly se dychtivě.

„Ani jsem je neviděl,“ odpověděl mrzutě čaroděj. „Ptal jsem se na ně jednoho poustevníka, ale ten byl hluchý jako poleno. Bez přestání něco blábolil o nějakém obrázku.“

„To byli oni!“ vykřikly dcery. „Určitě to byli oni! Pospěš si, jinak už je nechytíš!“

Čaroděj se znovu vyšvihl do sedla a pobodl koně. V duchu si přísahal, že tentokrát mu už neuniknou.

Zatím ujížděl princ s Palermovou dcerou dál. Znenadání za sebou zaslechli dusot kopyt. Princezna se ohlédla a zvolala:

„To je můj otec! Rychle, princi, zastav, nebo s námi bude zle!“

Princ strhl koně a seskočil do písku. Princezna vytáhla z uzlíku vajíčko a hodila je k úpatí skály. Vajíčko se rozbilo a v okamžiku se proměnilo ve veliké moře mezi uprchlíky a čarodějem.

Palermo zastavil na břehu, už viděl, že je nedostihne. Vztyčil se ve třmenech a zvolal proti té nekonečné vodě:

„Jen se neradujte, že jste mi unikli! Dávej si pozor, španělský princi! Pamatuj si: jestliže tě někdo obejme dřív než moje dcera, zapomeneš na ni! Zapomeneš a všechno, co se stalo, ti bude připadat jenom jako sen!“

Potom obrátil koně a pomalu se vracel do svého zlatého zámku, ke královně a k oběma dcerám.

Princ a princezna zatím putovali dál a dál, až dorazili do země španělské. Jednoho dne spatřili před sebou velké město. Princ zastavil koně a řekl:

„Jsme doma. Počkej tu na mě, půjdu pro zlatý kočár, pro andaluské hřebce a pro nejkrásnější šaty, abys mohla vjet do města tak, jak si zaslouží tvá krása a moudrost.“

Princezna zesmutněla.

„Ale já nechci zlatý kočár ani krásné šaty, ani andaluské hřebce! Nenechávej mě tu, nevracej se domů sám, nebo na mě zapomeneš! Pamatuj, čím nám hrozil můj otec!“

„Neměj strach,“ odpověděl princ, „vrátím se pro tebe ještě dnes. Dám si pozor, aby mě nikdo neobjal dřív než ty, můžeš mi věřit.“

Skočil do sedla a rozjel se k branám města.

To bylo uvítání! Jeho matka, španělská královna, se rozplakala štěstím. Chtěla ho obejmout a políbit, ale princ ustoupil a řekl:

„Teď ještě ne, až večer. Musím se vrátit pro svou ženu. Krásnější a hodnější jsi v životě neviděla! Prosím jen o jedno: připravte mi zlatý kočár, nejlepší andaluské hřebce a pro mou nevěstu ty nejkrásnější šaty na světě. Ale teď si na chvilku zdřímnu, mám za sebou dlouhou cestu. Až bude všechno přichystáno, vzbuďte mě.“

Uložil se ke krátkému spánku. Sotva však usnul, přistoupila k němu jeho stará chůva, objala ho kolem ramen a zlehka ho políbila na čelo. Potom zase tiše a po špičkách odešla.

Netrvalo dlouho a královna prince probudila. Sklonila se nad ním a řekla:

„Všechno je připraveno, jak sis přál. Zlatý kočár tě čeká na dvoře.“

„Jaký kočár?“ zeptal se udiveně princ. „Nerozumím ti.“

„Přece zlatý kočár,“ odpověděla královna, „v kterém jsi chtěl přivézt svou ženu!“

Princ se zamyslil, potom zavrtěl hlavou.

„Nevím nic o žádné ženě. O čem to vlastně mluvíš? Já chci jen jedinou věc: zůstat tady a nikdy už neodejít.“

Královna nechápala, co se děje; byla však šťastná, že se jí syn vrátil, a už se dál nevyptávala.

Palermova dcera zatím stála na pokraji lesa a sledovala cestu k městské bráně. Čekala den, dva, tři dny. Třetího dne poznala, že na ni princ zapomněl, a dala se do pláče.

Byl už večer, když si otřela slzy a sama samotinká se vydala do královského města. Zaklepala na vrata jednoho velkého paláce a zeptala se, zda paní nepotřebuje komornou nebo děvečku do služby. Palác patřil vznešeným urozencům; zželelo se jim krásné a smutné dívky a přijali ji.

Pán a paní měli mladičkou a hezkou dceru; stalo se, že se zalíbila princi a líbila se mu tolik, že jednoho dne přijel do paláce a požádal o její ruku.

Den svatby už byl určen, hostina připravena, hosté pozváni. Večer před svatbou navrhla nová komorná své paní, že pro obveselení svatebčanů sehraje loutkovou hru, kterou si sama připravila. Paní ráda souhlasila; komorná přichystala malé jeviště a vyřezala ze dřeva dvě loutky. Jednu z nich, loutku ženy, oblékla do stejných šatů, jaké nosívala sama, druhou, loutku mladého muže, oblékla do šatů, jaké nosíval princ.

Nadešel den svatby. V paláci bylo od rána veselo, hosté se sjížděli, hudci vyhrávali, až v uších zaléhalo. Když se k polednímu shromáždili všichni hosté, paní domu oznámila, že jim připravila malou kratochvíli, a pozvala je na loutkové představení.

Všichni se nahrnuli do veliké síně. Opona se zdvihla a svatebčané vydechli úžasem: viděli krásný zámek, který zářil jako ze zlata. Před zámkem stál princ a vedle něho krásná dívka s holí v ruce.

Palermovu dceru, která za kulisami držela v rukou drátky svých loutek, neviděl nikdo.

Krásná dívka na jevišti se obrátila k princi a řekla:

„Ty můj milý, milovaný, vzpomínáš si, jak jsi hledal zlatý zámek čaroděje Palerma a jak tě k němu nakonec na zádech donesl starý orel? Vzpomínáš si?“

Loutka, oblečená za prince, rozhodila rukama a Palermova dcera řekla změněným hlasem:

„Ne, nevzpomínám si.“

Krásná dívka zdvihla hůl a přetáhla svého druha přes záda.

Princ v hledišti sebou trhl, jako by dostal ránu sám. Svatebčané se rozesmáli. Dřevěná loutka dívky na jevišti však pokračovala:

„A vzpomínáš si, ty můj milý, milovaný, jak ti čaroděj Palermo přikázal, abys obdělal za jediný den poušť, sklidil obilí, upekl z mouky chleba a přinesl mu krajíc?“

„Ne,“ odpověděla loutka prince, „to si nevzpomínám.“

Krásná dívka zdvihla ruku a znovu přetáhla prince holí.

Skutečný princ v hledišti se jen zachvěl. Dívka na jevišti však mluvila dál:

„Ty můj milý, milovaný! Copak si už nevzpomínáš, jak ti čaroděj poručil, abys zkrotil na dvoře jeho paláce divokého černého koně?“

Svatebčané mlčeli, už se nesmáli. Zdálo se jim, že v hlase loutky slyší slzy.

„Ne,“ odpověděl znovu princ na jevišti, „na nic takového si nevzpomínám.“

Dostal další ránu holí; a byla tak silná, že španělský princ v hledišti vykřikl bolestí. Avšak loutka krásné dívky nemilosrdně pokračovala:

„A vzpomínáš si, jak jsi vylovil z moře prsten, který ležel na dně třiatřicet let?“

„Ne,“ odpověděl princ na jevišti, „nevzpomínám.“

A dívka ho přetáhla holí počtvrté. Španělský princ v hledišti znovu vykřikl bolestí.

Loutka krásné dívky se ptala dál:

„Prosím tě, moc tě prosím – má lásko: vzpomínáš si, jak jsme prchali z čarodějova zámku? Vzpomínáš si, jak ti můj otec řekl, že na mě zapomeneš, když tě někdo obejme dřív než já?“

Dřevěný princ zavrtěl hlavou a řekl sotva slyšitelně:

„Ne, to si nevzpomínám.“

A dívka ho udeřila znovu: tentokrát tak prudce, že se loutka rozpadla na tisíc třísek. Španělský princ vyskočil a položil si dlaň na čelo. V hlavě mu hučelo. Svatebčané povstali a zaraženě čekali, co bude dál. Španělský princ náhle zvolal:

„Už si vzpomínám! Kde jsi, má lásko? Ukaž se mi, ukaž se, ať tě vidím! Na všechno si vzpomínám, na všechno!“

Z kulis vystoupila komorná, Palermova dcera. Z očí jí tekly slzy proudem. Princ k ní přiskočil a přede všemi ji objal. Potom se obrátil ke své matce, španělské královně, a zeptal se jí:

„Matko, objal mě někdo tenkrát večer, když jsem se vrátil?“

„Nikoho jsem neviděla,“ odpověděla královna. „Já jsem tě chtěla obejmout, ale nedovolil jsi to.“

Mezi svatebčany povstala šedovlasá stařenka a řekla:

„Já jsem tě objala, princi! Já, tvá chůva. Objala jsem tě, když jsi usnul. Tolik se mi po tobě stýskalo a tak dlouho jsem tě neviděla!“

Princ se usmál, položil zlehka dlaň Palermově dceři na rameno a prohlásil přede všemi:

„Tuto dívku jsem si zvolil za ženu a budu s ní žít až do smrti.“

Ještě toho dne se slavila svatba. Bez zlatého kočáru, bez andaluských hřebců, bez brokátových šatů, ale ti dva žili spolu šťastně až do smrti.

I potom však smrt obcházela kolem nich jen po špičkách a dlouho váhala, než se přihlásila o svoje právo.

Dvakrátjed a princezna

Ve španělské zemi žil kdysi dávno jeden voják. Jmenoval se Juan, ale nikdo mu neřekl jinak než Dvakrátjed. Ať dělal co dělal, všechno dělal dvakrát víc než ostatní. Práce udělal za dva, sílu měl za dva, odvahy za dva, když se smál, smál se vždycky za dva, a hlavně za dva jedl. A někdy jedl i za tři nebo za čtyři, a ještě měl hlad a rozhlížel se, kde by co snědl.

Jednou ho k sobě zavolal hejtman a zeptal se ho:

„Jak to přijde, že pořád jíš, a nikdy nemáš dost? Vždyť ty sníš dvakrát víc než celý můj regiment!“

Voják Dvakrátjed se zeširoka usmál a odpověděl:

„Pane hejtmane, to má na svědomí moje maminka. Když jsem byl ještě malý chlapec, dala mi jednou hrnec kukuřičné kaše. Snědl jsem všechno a chtěl jsem ještě. Maminka spráskla ruce nad hlavou a vykřikla: ‚Chlapče, chlapče! Ty nebudeš mít nikdy dost!‘ A došlo na její slova, od toho dne nemám nikdy dost. V jídle ani v díle.“

Juan se nebál nikoho na světě a s každým se uměl vypořádat raz dva. A jestliže popletl hlavu všem děvčatům z celého Španělska, není divu, že se do něho zamilovala i samotná princezna, králova dcera. Ucházeli se o ni urozenci z celé země, synkové z hraběcích i knížecích rodin, ale princezna myslela jen na Juana a umínila si, že se za jiného nevdá, i kdyby se měl zbořit celý svět.

Král už si s ní nevěděl rady. Zavolal Juana a řekl mu přísně:

„Ty jsi Juan řečený Dvakrátjed?“

Juan se postavil do pozoru a mlčel, protože si myslel, že je to zbytečná otázka.

Král se obrátil na princeznu a zeptal se:

„Pověz mi, to je ten voják, co se ti tak líbí?“

„To je on,“ řekla princezna. „A líbí se mi, protože je odvážný, hodný a statečný.“

Král si chvíli Juana prohlížel a potom řekl:

„Kdo se chce oženit s princeznou, musí si ji zasloužit. Když splníš, co ti uložím, smíš si princeznu vzít. A teď dobře poslouchej! Slyšel jsem, že daleko v arménské zemi je na vysoké hoře zámek, a v tom zámku sídlí zlý duch, nejhorší ze všech duchů. Vydej se do Arménie a přines mi z toho zámku něco, co mi dokáže, že jsi tam doopravdy byl.“

Juan neřekl tak ani onak, obrátil se a rázně vypochodoval z paláce. Nazítří ráno se vydal na cestu. Kráčel pořád rovně za nosem, hvízdal si na cestu a těšil se, až zase uvidí princeznu. Na zádech nesl pytel plný chleba, aby neměl po cestě hlad. Když se blížilo poledne, posadil se do trávy a vytáhl z pytle veliký pecen.

Sotva si dvakrát ukousl, objevila se na cestě sehnutá babka. Pohlédla na Juana a řekla:

„Dobrou chuť, vojáčku!“

„Děkuju ti, babičko,“ řekl Juan a hned dodal: „Nechceš si vzít se mnou?“

„Abych pravdu řekla,“ odpověděla babka, „zrovna jsem dostala hlad.“

Posadila se do trávy a Juan jí dal polovinu chleba. Chvíli tak seděli a jedli, až se babička zeptala:

„Kampak máš vlastně namířeno, vojáčku? A cože tak sám?“

Juan mávl rukou a řekl:

„To ti nemůžu povědět. Ale je to daleko, moc daleko, až v zemi arménské.“

„V zemi arménské?“ podivila se babička. „To je dál, než si myslíš! To bys mohl jít celý rok ve dne v noci, a ještě bys tam nedošel! Ale byl jsi ke mně hodný a já se ti odměním. Ukaž ruku!“

Juan natáhl ruku, babka mu navlékla na malíček blýskavý prsten a řekla:

„Ten prsten má velikou moc. Když si budeš něco přát, jenom s ním zatoč a hned se ti splní všechno, co chceš.“

Juan se zasmál.

„Děkuju ti, babičko! Něco takového jsem zrovna potřeboval!“

Rozloučil se s babkou a kráčel dál. Brzy došel do malé vsi. Zeptal se lidí, kde je kovárna, a za chvíli stál před kovářem. Zahlaholil na pozdrav a řekl:

„Kováři, ukovej mi kleště! Ale pamatuj si, že musí vážit dva centy!“

„Dva centy?“ podivil se kovář. „Přiznám se ti, že něco takového nedokážu. A kdybych to dokázal, k čemu ti budou takové kleště? Stejně bys je ani nezvedl!“

„Zvedl nezvedl,“ odpověděl Juan, „já už si s nimi poradím. Když tedy dovolíš, udělám si je sám.“

Popadl v koutě dva veliké kusy železa, přidržel je v ohni a otáčel jimi tak zručně, že se kovář ani nestačil dívat. Když se železo rozžhavilo, uchopil Juan do pravé ruky kladivo a bušil do železa, až se kovárna třásla v základech. Za čtvrt hodiny byly kleště hotové.

„Poslouchej,“ řekl kovář, když se vzpamatoval, „nechceš zůstat se mnou? Takového pomocníka abych pohledal!“

„To nejde,“ odpověděl rázně Juan. „Mám před sebou moc dalekou cestu. Žij si tady dobře!“

Hodil si kleště přes rameno a vyšel z kovárny. Na návsi se zastavil, otočil prstenem na malíčku a řekl pěkně nahlas:

„Ať jsem v zemi arménské, na zámku nejhoršího ze všech zlých duchů!“

Sotva to dořekl, vznesl se do vzduchu jako pták. Ještě zahlédl, jak se vesničané rozutekli, když spatřili nad hlavami tak podivné stvoření, ale nestačil na ně ani křiknout, aby se nebáli. Letěl přes hory a údolí, přes moře i lesy, přes města i osamělé dvorce. Než se nadál, uviděl pod sebou na vysoké skále zlatý zámek a už stál na nádvoří. Přehodil si kleště na druhé rameno a vešel do paláce.

V tu chvíli se před ním objevil zlý duch, nejhorší ze všech duchů. Netvářil se nijak přívětivě, ale Juan se nelekl.

„Ty jsi pán zlatého zámku?“ zeptal se zpříma.

„To jsem,“ zaskřehotal zlý duch. „Co tu pohledáváš, bídný červe?“

Juan ho místo odpovědi popadl do kleští a pevně sevřel, aby mu zlý duch neutekl. Potom otočil rychle prstenem a řekl:

„Ať jsem zase zpátky na zámku našeho pana krále!“

A už letěl přes hory a doly, přes moře i lesy, až spatřil v hlubině pod sebou španělskou zemi a v ní královský palác.

V mžiku stál před králem.

„Pane králi,“ řekl rázně, „tady máš nejlepší důkaz, že jsem byl na zámku zlého ducha v zemi arménské. Pro jistotu ti přináším samotného pána zámku, abys mi věřil.“

Zlý duch se svíjel v kleštích, prskal oheň a tolik páchl sírou, že se král popadl za nos a málem se zalkl.

„Hned ho pusť,“ vykřikl na Juana, „nebo se udusím!“

Juan otevřel kleště a zlý duch vyrazil oknem k obloze. Zůstaly po něm jen saze na stropě i na stěnách a ostrý pach síry.

Juan stál rozkročen před králem a čekal beze slova, až mu král přivede princeznu. Král se však k tomu pořád neměl. Ukázal na obrovité kleště v Juanových rukou a zeptal se:

„Kde jsi vzal ty veliké kleště?“

„Nikde jsem je nevzal! Udělal jsem si je za čtvrt hodiny v jedné vesnické kovárně. Chceš je?“

„Ne, ne,“ odpověděl rychle král. „Jenom si je nech, jsou tvoje. A běž se umýt do kádě s vodou, páchne z tebe síra a saze máš od hlavy až k patě. Potom si promluvíme co dál.“

Juan se šel umýt do kádě s vodou a král zatím honem přemýšlel, co má dělat.

Za chvíli stál Juan před ním znovu. Čisťounký a veselý, zeširoka se usmál na krále a čekal na princeznu. Ale král řekl:

„Odvážný jsi, to uznávám. Rád bych však věděl, jestli jsi také tak šikovný. Poslouchej dobře, co ti povím. Mám za městem veliký dvorec a v něm je tisíc holubů. Možná jich je o trochu víc, ale tisíc jich je určitě. Jdi tam a přines mi je.“

Juan se obrátil a rázně vypochodoval z paláce. Šel přes celé město a hvízdal si na cestu. Když došel do královského dvorce, postavil se mezi vrata, otočil prstenem na malíčku a řekl hodně nahlas:

„Všichni holubi okamžitě ke mně!“

V tu chvíli se ozval ze všech stran pleskot holubích křídel a Juan zmizel v obrovském hejnu holubů. Usedli mu na ramena, na hlavu a ti, co se už nikam nevešli, kroužili kolem něho. Juan se obrátil a zamířil zpátky ke královskému zámku. Když kráčel ulicemi města, lidé se sbíhali a užasli nad tím obrovským hejnem; Juana nebylo mezi holuby ani vidět, jako není vidět včelí královnu uprostřed roje.

Král právě seděl na trůně a měl radost, jak se Juana zbavil. Náhle uslyšel na schodech pleskot tisíců křídel a vyskočil; do královské síně vplul obrovský mrak holubů.

„Co se to děje?“ vykřikl zděšeně.

Uprostřed vířícího hejna se ozval Juanův rázný hlas:

„Pane králi, tady máš své holuby. Nechybí ani jeden, můžeš si je spočítat.“

„Honem je pusť zpátky,“ vykřikl král. „Už je nechci!“

Juan otočil prstenem a řekl tiše:

„Holoubci, vraťte se domů!“

V tu chvíli byli holubi pryč. Uprostřed síně stál Juan, rovný jako svíčka, a usmíval se od ucha k uchu.

„Vidím,“ řekl král, „že jsi nejenom statečný, ale i šikovný. Jenom bych ještě rád věděl, jestli jsi také tak silný. Teď ti uložím zkoušku síly. Zítra ráno přijdeš k řece a tam mi to v poctivém zápase dokážeš!“

Juan se zasmál a zvolal vesele:

„To ti mohu dokázat hned!“

Přikročil blíž ke králi a rozpřáhl obě ruce, avšak král zvolal rychle:

„Zítra je času dost! Teď můžeš jít.“

Juan se obrátil a vyšel rázně z královského paláce. Prošel bránou a zastavil se. Stál mlčky a přemýšlel, pak zdvihl hlavu a řekl si nahlas:

„Už to tak vypadá, že mi král bude ukládat jednu zkoušku za druhou, jen aby mi nemusel dát princeznu. Může mě takhle zkoušet měsíc, rok, třeba deset roků. Tak to tedy ne! Blázna mu dělat nebudu!“

Otočil prstenem na malíčku a zvolal:

„Princezno, okamžitě ke mně!“

V tu chvíli stála před ním princezna. Usmála se na něj šťastně a objala ho.

Potom se obrátili k bráně královského paláce zády a odešli spolu z města.

Poznámka na závěr

Ne všechny evropské země se mohou pochlubit tak bohatým a košatým slovesným uměním svého lidu jako právě Španělsko. Začneme-li pátrat, odkud čerpali své náměty velcí španělští dramatikové, básníci a romanopisci, jako byli Tirso de Molina, Calderón, Lope de Vega či Cervantes, dostaneme se dříve nebo později k látkám lidových eposů, k lidovým pověstem, rčením a příslovím, k lidovým pohádkám.

Ještě v polovině 19. století prohlásil slavný německý pohádkář Wilhelm Grimm, že nezná ani jedinou španělskou pohádku, a první sbírka skutečně lidových španělských pohádek vychází opravdu až v roce 1859. Ještě v roce 1889 si trpce stěžoval španělský folklorista Hernández de Moreno, že „dosud byla uveřejněna jen nepatrná část velkého pokladu španělských lidových pohádek“.

Jen pro srovnání – u nás vyšly Národní báchorky a pověsti Boženy Němcové už v letech 1845 až 1846, Erbenova Kytice z pověstí národních je z roku 1853.

První sbírky a záznamy španělských lidových pohádek vycházejí pod vlivem romantismu od poloviny 19. století. Nejznámější a pro nás nejdůležitější je soubor 280 španělských pohádek, který zaznamenal na španělském venkově badatel Aurelio M. Espinosa a uveřejnil v letech 1923–1926. Zapsal je tak, jak je slyšel od venkovských vypravěčů: jsou prosté, jednoduché, někdy až strohé, ale právě v jejich prostotě je dodnes jejich krása.

Španělské lidové pohádky mají několik zvláštních rysů.

Začátkem 8. století pronikli na Iberský poloostrov Arabové, tehdy se jim říkalo Mauři; s výjimkou několika nevelkých a odlehlých krajů na severu obsadili zanedlouho celý poloostrov a pronikli vlastně až do jižní Francie. Trvalo osm set let, než byli z poloostrova vytlačeni; jejich nadvláda skončila až roku 1492 pádem Granady, jež byla sídlem posledního maurského krále na území dnešního Španělska.

Těchto osm set let však neznamenalo jen nepřetržité války. Byla také dlouhá období klidu, kdy vedle sebe žili Maurové a původní obyvatelé v pokoji, a někdy i v přátelství, dokud nevzplanuly další boje. Na území, jež Mauři obsadili, zůstalo původní obyvatelstvo a žilo tu pod maurskou nadvládou dlouhá staletí. Když pak byli Mauři z poloostrova vytlačeni, mnozí z nich zůstali a postupně splynuli s původním obyvatelstvem.

Arabové za těchto osm set let výrazně ovlivnili vzdělanost na poloostrově a hospodářský, technický i kulturní vývoj jeho obyvatelstva; vždyť arabská kultura byla tehdy na mnohem vyšším stupni, než byla kultura místní. Arabové uvedli na poloostrov zavlažovací systémy, přinesli nové druhy potravin, zejména fazole, mrkev, bavlnu a cukrovou třtinu. Zavedli vodní mlýny, byli výborní hrnčíři, horníci, stavitelé, zedníci, měli vyspělé znalosti v matematice, astronomii i v lékařství.

Přinesli však na poloostrov ještě něco dalšího: své umění vypravěčské, svou poezii, své pohádky a příběhy. Jejich pohádkové příběhy se dostaly ústním podáním mezi původní obyvatelstvo, to si je přizpůsobilo a brzy je přijalo za své.

Avšak nebylo to jen ústní podání. Od 12. století vychází na území dnešního Španělska celá řada sbírek orientálních příběhů, z nichž některé mají výrazně pohádkové motivy: ve 13. století dal přeložit Alfonso Moudrý z arabštiny do španělštiny knížku Kalila a Dimna, příběhy zvířecích rad, jež si Arabové upravili z perského souboru z 6. století, a perská sbírka zase není ničím jiným než výborem ze starých indických sbírek, zejména ze sbírky Paňčatantram.

Ve 14. století napsal Juan Manuel knížku Hrabě Lucanor, soubor 51 moralistických příběhů inspirovaných především arabskými vzory; tyto arabské vzory byly opět inspirovány modely perskými, ty zas indickými, a tak se do španělské literatury dostávají četné příběhy až z daleké Indie. Mnohé pak přešly z oblíbené knihy do ústního podání a staly se lidovými španělskými pohádkami. Tak například v knize Juana Manuela objevíme vyprávění o napravení zlé ženy, příběh, který později nacházíme jen v málo pozměněné podobě i ve sbírkách lidových pohádek a který známe tak dobře i ze slavné Shakespearovy komedie Zkrocení zlé ženy; právě tak se v Hraběti Lucanorovi objevuje vyprávění o králových nových šatech – příběh, který mnohem později zpracoval Hans Christian Andersen ve své proslulé pohádce o císařových nových šatech.

Byly však i cesty opačné. V 16. a 17. století, v době španělských zámořských výbojů a objevů, se dostaly četné španělské lidové pohádky se všemi těmi dobyvateli a osídlenci až do Jižní a Střední Ameriky; tam splynuly s ústní tradicí místního obyvatelstva a dnes patří původně španělské pohádky k pokladům lidového umění v Argentině, Mexiku i v Chile. A naopak: mnohé indiánské pohádky národů Latinské Ameriky se dostaly stejnou cestou zpátky do Španělska, kde si je lidoví vypravěči přizpůsobili, a někdejší indiánské pohádky dnes patří k nejkrásnějším pohádkovým příběhům lidového vypravěčského umění ve Španělsku; mezi takové kdysi indiánské pohádky patří například pohádka o žabí panence.

Mnoho španělských pohádek se dostalo do Francie a Itálie (například pohádka o Půlkohoutkovi) a patří dnes k národní pohádkové tradici Francie či Itálie; jiné pohádky jsou společné všem těmto zemím a těžko lze určit, kde vlastně kdysi dávno vznikly.

Lidoví vypravěči z poloostrova mají mimořádnou zálibu v hádankách: hádanky se objevují velmi často nejen v pohádkách, ale tvoří velikou a bohatou součást lidového slovesného umění vůbec; ve Španělsku i v zemích Latinské Ameriky jsou dnes celé rozsáhlé soubory lidových hádanek, vtipných, bystrých a moudrých.

Španělští lidoví pohádkáři mají rovněž zvláštní oblibu v krátkých, téměř anekdotických příbězích: jsou to tzv. chistes či cuentitos – šprýmy či pohádečky, pro něž se u nás poslední dobou vžívá název humorky.

Čerpal jsem ve svém výběru zejména ze sbírek, jež zaznamenaly pohádky z ústní tradice španělského lidu tak, jak si je lid skutečně vyprávěl: z těchto autentických záznamů jsem vycházel i v českém vyprávění a snažil jsem se ukázat nejenom to, co si španělský lid vyprávěl, ale také jak si to vyprávěl. A samozřejmě jsem se snažil, aby v knížce byly zastoupeny všechny typy španělských lidových pohádek – od pohádky kouzelné až po pohádku zvířecí.

Španělsko se skládá vlastně z někdejších samostatných království, z oblastí, jež byly v minulosti samostatnými zeměmi. I tady jsou mezi španělskými pohádkami některé jemné odstíny. Snažil jsem se zachytit to nejtypičtější ze všech těchto oblastí; z Aragonu i z Murcie, z Andalusie i Extremadury, z Leónu, ze Staré i Nové Kastilie.

Španělské lidové pohádky mají své zvláštní typické motivy, mají veliké bohatství originálních lidových typů, mají jadrnost a strohost dialogu, mají své typické formulace, zejména v úvodech a závěrech jednotlivých pohádek. Mají svou zvláštní prostotu, jednoduchost i moudrost; mají poezii i humor, někdy trochu drsný; mají svou zvláštní zemitost, jadrnost a krásu. To všechno jim vtiskl lid, který si je vyprávěl, který do nich vložil zkušenosti svého nelehkého života; své naděje, své radosti i trápení, svou odvahu, a zejména svou touhu po spravedlnosti, jež mu byla tak často odpírána.

Moc jsem si přál, abyste tohle všechno našli i na stránkách této knížky.

Václav Cibula